% Stage 1 — Multiboot2 引导与串口输出
% ============================================================================
\chapter{Multiboot2 引导与串口输出}
\label{ch:boot}
% ============================================================================

\section{本章目标}

\begin{itemize}
  \item 理解 x86 开机流程：BIOS → GRUB → 内核 \texttt{\_start}
  \item 掌握 Multiboot2 header 格式（magic / architecture / length / checksum）
  \item 理解链接脚本 \texttt{linker.ld}：物理加载地址 1\,MiB、\texttt{.boot} 段、高半区布局
  \item 掌握 \texttt{boot.asm}：PSE 页目录构造、CR4/CR3/CR0 设置、跳转到高半区
  \item 理解引导期双重映射（identity + high-half）的必要性
  \item 理解内核栈设置与 \texttt{kmain} 的 cdecl 调用约定
  \item 掌握 UART 16550 寄存器与 \texttt{serial\_init()} 初始化步骤
  \item 了解 \texttt{printk} 的 \texttt{va\_list} 实现与格式说明符
  \item 理解 Multiboot2 info 结构的 tag 迭代解析
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{背景知识：x86 开机流程}

当你按下电源按钮，到内核第一行 C 代码执行，中间经历了什么？

\begin{enumerate}
  \item \textbf{BIOS/UEFI 自检}——CPU 从 \hex{FFFFFFF0}（重置向量）开始执行 BIOS 固件，
        完成硬件自检（POST）、枚举内存及 PCI 设备。
  \item \textbf{GRUB 加载}——BIOS 读取启动扇区，加载 GRUB bootloader。
        GRUB 解析 ELF 内核映像，找到 Multiboot2 header 确认格式正确。
  \item \textbf{内核入口}——GRUB 把内核加载到 ELF \texttt{p\_paddr} 指定的物理地址，
        设置好约定的寄存器状态，跳转到 \texttt{\_start}。
\end{enumerate}

\begin{cpustate}
GRUB 移交控制权时的 CPU 状态：
\begin{itemize}
  \item \reg{EAX} = \hex{36d76289}（Multiboot2 magic，用于内核验证）
  \item \reg{EBX} = Multiboot2 info 结构体的\textbf{物理地址}
  \item \reg{CR0.PG} = 0（分页关闭），处于 32 位保护模式
  \item \reg{EIP} ≈ \hex{00100000}（物理地址，内核加载位置）
  \item 中断已禁用（\texttt{IF=0}），无可用栈
\end{itemize}
\end{cpustate}

\begin{thinkbox}
为什么内核要加载到 1\,MiB（\hex{100000}）而不是 0 地址？

0--\hex{A0000}（640\,KiB）是传统 DOS 可用内存，但其中散布着 BIOS 数据区（BDA）、
中断向量表（IVT, 0--\hex{3FF}）等关键结构，GRUB 运行时也在使用。
\hex{A0000}--\hex{FFFFF} 是 VGA 缓冲区、ROM shadow 和 BIOS 扩展区。
1\,MiB 以上才是干净的、可自由使用的连续 RAM。
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{Multiboot2 Header}

GRUB 扫描 OS 映像的前 32\,KiB，寻找 8 字节对齐的 Multiboot2 header。
header 格式如下：

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  cell/.style={draw, minimum height=0.8cm, font=\ttfamily\small, anchor=west},
]
  \node[cell, minimum width=3cm, fill=red!15]    at (0, 0)   {\small magic};
  \node[cell, minimum width=3cm, fill=blue!12]   at (3, 0)   {\small architecture};
  \node[cell, minimum width=3cm, fill=green!12]  at (6, 0)   {\small header\_length};
  \node[cell, minimum width=3cm, fill=yellow!15] at (9, 0)   {\small checksum};

  \node[font=\scriptsize, below] at (1.5, -0.1) {\hex{E85250D6}};
  \node[font=\scriptsize, below] at (4.5, -0.1) {0 = i386};
  \node[font=\scriptsize, below] at (7.5, -0.1) {字节数};
  \node[font=\scriptsize, below] at (10.5, -0.1) {使总和为 0};

  \draw[{|}-{|}, thick] (0, -0.7) -- (3, -0.7);
  \node[font=\scriptsize, below] at (1.5, -0.7) {4\,B};
  \draw[{|}-{|}, thick] (3, -0.7) -- (6, -0.7);
  \node[font=\scriptsize, below] at (4.5, -0.7) {4\,B};
  \draw[{|}-{|}, thick] (6, -0.7) -- (9, -0.7);
  \node[font=\scriptsize, below] at (7.5, -0.7) {4\,B};
  \draw[{|}-{|}, thick] (9, -0.7) -- (12, -0.7);
  \node[font=\scriptsize, below] at (10.5, -0.7) {4\,B};

  % End tag
  \node[cell, minimum width=4cm, fill=gray!15] at (0, -1.6) {\small end tag};
  \node[font=\scriptsize] at (5.5, -1.6) {type=0, flags=0, size=8};
\end{tikzpicture}
\caption{Multiboot2 Header 格式}
\label{fig:mb2-header}
\end{figure}

校验和的计算使四个 32 位字段之和在 $2^{32}$ 模下为 0：
$$\texttt{checksum} = \texttt{0x100000000} - (\texttt{magic} + \texttt{arch} + \texttt{length})$$

对应的汇编实现：

\codefile{src/boot/boot.asm}
\begin{lstlisting}[style=nasmstyle]
section .multiboot_header
align 8
header_start:
    dd 0xe85250d6                       ; Multiboot2 magic
    dd 0                                ; architecture: i386
    dd header_end - header_start        ; header length
    dd 0x100000000 - (0xe85250d6 + 0 + (header_end - header_start))

    ; Required end tag
    dw 0    ; type
    dw 0    ; flags
    dd 8    ; size
align 8
header_end:
\end{lstlisting}

\begin{warnbox}
Multiboot2 header 必须位于映像的前 32\,KiB 内，且 8 字节对齐。
链接脚本必须确保 \texttt{.multiboot\_header} 是映像中最早的段，
否则 GRUB 会报 ``\texttt{error: no multiboot header found}'' 并拒绝加载。
\end{warnbox}

% ============================================================================
\section{链接脚本 \texttt{linker.ld} 详解}

链接脚本控制 ELF 各段的虚拟地址（VMA）和物理地址（LMA）。
对于高半区内核（high-half kernel），这两者不同：

\codefile{src/boot/linker.ld}
\begin{lstlisting}[style=cstyle, language={}]
OUTPUT_FORMAT(elf32-i386)
ENTRY(_start)
KERNEL_VIRT_BASE = 0xC0000000;

SECTIONS {
    . = 1M;    /* 物理加载地址从 1 MiB 开始 */
    __kernel_phys_start = .;

    /* Boot 段：物理地址链接 + 物理地址加载 */
    .boot ALIGN(4096) : {
        KEEP(*(.multiboot_header))
        *(.boot .boot.*)
    }
    .boot_bss ALIGN(4096) (NOLOAD) : {
        *(.boot_bss .boot_bss.*)
    }

    /* 切换到高半区虚拟地址 */
    . += KERNEL_VIRT_BASE;
    __kernel_virt_start = .;

    /* 内核段：虚拟地址是 0xC01xxxxx，物理地址通过 AT() 回到 1M+ */
    .text ALIGN(4096) : AT(ADDR(.text) - KERNEL_VIRT_BASE) {
        *(.text .text.*)
    }
    .rodata ALIGN(4096) : AT(ADDR(.rodata) - KERNEL_VIRT_BASE) {
        *(.rodata .rodata.*)
    }
    .data ALIGN(4096) : AT(ADDR(.data) - KERNEL_VIRT_BASE) {
        *(.data .data.*)
    }
    .bss ALIGN(4096) (NOLOAD) : AT(ADDR(.bss) - KERNEL_VIRT_BASE) {
        *(COMMON)
        *(.bss .bss.*)
    }
    __kernel_virt_end = .;
    __kernel_phys_end = __kernel_virt_end - KERNEL_VIRT_BASE;
}
\end{lstlisting}

核心要点：

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{. = 1M;}}——位置计数器从 1\,MiB 开始，GRUB 将内核加载到此处。

  \item \textbf{\texttt{.boot} 段}——包含 Multiboot2 header 和早期引导代码。
        这些代码在分页开启前执行，必须链接在物理地址上（否则 EIP 不对）。
        \texttt{KEEP} 确保 \texttt{.multiboot\_header} 不被垃圾回收优化掉。

  \item \textbf{\texttt{. += KERNEL\_VIRT\_BASE;}}——位置计数器跳到
        \hex{C0000000} + 当前偏移，后续段链接在高半区虚拟地址。

  \item \textbf{\texttt{AT(ADDR(.text) - KERNEL\_VIRT\_BASE)}}——
        ELF 的 \texttt{p\_vaddr} = \hex{C01xxxxx}（链接地址），
        但 \texttt{p\_paddr} = \hex{001xxxxx}（加载地址）。
        GRUB 按 \texttt{p\_paddr} 加载到物理 RAM，
        但代码中所有符号引用用的是虚拟地址——分页开启后才能正确解析。

  \item \textbf{\texttt{\_\_kernel\_phys\_start}/\texttt{\_\_kernel\_phys\_end}}——
        供 PMM 用来保留内核占用的物理内存，避免被分配出去。
\end{itemize}

\begin{thinkbox}
如果去掉 \texttt{AT()} 宏会发生什么？

ELF 的 \texttt{p\_paddr} 和 \texttt{p\_vaddr} 将相同（都是 \hex{C01xxxxx}）。
GRUB 会尝试把内核加载到物理地址 \hex{C01xxxxx} ≈ 3\,GiB——
如果机器只有 256\,MiB 内存，加载直接失败。
即使内存足够，1\,MiB 以下的 BIOS 区域也已经错过，浪费了低端可用 RAM。
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{\texttt{boot.asm} 详解：从物理地址到高半区}

\texttt{boot.asm} 是内核的入口点 \texttt{\_start}。
它的核心任务是：在没有分页的情况下构建临时页目录，开启分页后跳转到高半区。

\subsection{保存 Multiboot2 信息}

\codefile{src/boot/boot.asm}
\begin{lstlisting}[style=nasmstyle]
_start:
    mov esi, eax            ; magic (0x36d76289)
    mov edi, ebx            ; mb2 info pointer (physical address)
\end{lstlisting}

GRUB 传入的 \reg{EAX}（magic）和 \reg{EBX}（info 指针）保存在 callee-saved
寄存器 \reg{ESI}/\reg{EDI} 中，以便后续传给 \texttt{kmain}。

\subsection{PSE 页目录构造}

\codefile{src/boot/boot.asm}
\begin{lstlisting}[style=nasmstyle]
; 清零页目录 (1024 x 4B = 4 KiB)
push edi
mov ecx, 1024
xor eax, eax
mov edi, boot_pd
rep stosd
pop edi

; 填充 PSE 映射: 256 x 4 MiB = 1 GiB
xor ecx, ecx
.fill_pse:
    mov eax, ecx
    shl eax, 22             ; eax = ecx * 4 MiB
    or  eax, 0x83           ; PS(bit7) | RW(bit1) | Present(bit0)
    mov [boot_pd + ecx*4], eax          ; identity: PD[i]
    mov [boot_pd + 768*4 + ecx*4], eax  ; high-half: PD[768+i]
    inc ecx
    cmp ecx, 256
    jb  .fill_pse
\end{lstlisting}

\begin{whybox}
为什么用 PSE（4\,MiB 大页）而不是标准 4\,KiB 页？

4\,KiB 页需要分配 page table（每个 PDE 指向一个 4\,KiB 页表），
但此时 PMM 还没初始化——我们甚至不知道哪些物理内存可用。
PSE 模式下 PDE 自身就包含 4\,MiB 页的物理基地址，不需要页表。
只需一个页目录（4\,KiB）就能映射整个地址空间。

\texttt{vmm\_init()} 之后会用 4\,KiB 页表替换这些 PSE 条目，
实现更细粒度的权限控制。
\end{whybox}

PSE PDE 的位格式：

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  bitcell/.style={draw, minimum width=0.7cm, minimum height=0.6cm,
                  font=\ttfamily\small, anchor=west},
]
  \node[bitcell, minimum width=4.2cm, fill=blue!12] at (0, 0) {\small phys[31:22]};
  \node[bitcell, minimum width=2.8cm, fill=gray!10] at (4.2, 0) {\small 保留/PAT};
  \node[bitcell, fill=red!15]   at (7, 0) {\small 1};
  \node[bitcell, fill=gray!10]  at (7.7, 0) {\small 0};
  \node[bitcell, fill=gray!10]  at (8.4, 0) {\small 0};
  \node[bitcell, fill=gray!10]  at (9.1, 0) {\small 0};
  \node[bitcell, fill=gray!10]  at (9.8, 0) {\small 0};
  \node[bitcell, fill=green!15] at (10.5, 0) {\small 1};
  \node[bitcell, fill=green!15] at (11.2, 0) {\small 1};

  \node[font=\scriptsize, above] at (2.1, 0.6) {bits 31--22};
  \node[font=\scriptsize, above] at (7.0, 0.6) {PS};
  \node[font=\scriptsize, above] at (10.5, 0.6) {RW};
  \node[font=\scriptsize, above] at (11.2, 0.6) {P};

  \node[font=\scriptsize, below] at (6, -0.3) {0x83 = 1000\,0011$_2$ = PS $|$ RW $|$ Present};
\end{tikzpicture}
\caption{PSE 模式 PDE 位域（\texttt{0x83} 标志）}
\label{fig:pse-pde-bits}
\end{figure}

\subsection{双重映射：Identity + High-Half}
\label{sec:dual-mapping}

循环将同一物理地址同时写入两个 PD 位置：

\begin{itemize}
  \item \texttt{PD[i]}（$i = 0..255$）——Identity 映射：虚拟 $i \times 4\text{MiB}$ → 物理 $i \times 4\text{MiB}$
  \item \texttt{PD[768+i]}——High-half 映射：虚拟 $\hex{C0000000} + i \times 4\text{MiB}$ → 物理 $i \times 4\text{MiB}$
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  block/.style={draw, minimum width=4.5cm, minimum height=0.7cm,
                font=\small, anchor=west},
  arr/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick, blue!60!black},
  addr/.style={font=\ttfamily\scriptsize\color{gray}, anchor=east},
]
  % 虚拟地址空间
  \node[font=\bfseries\small] at (1.5, 3) {虚拟地址空间};
  \node[block, fill=green!15] (id) at (0, 2) {identity: 0--1\,GiB};
  \node[block, fill=gray!10]  (gap) at (0, 1.3) {未映射};
  \node[block, fill=red!15]   (hh) at (0, 0.6) {high-half: 0xC0000000--};
  \node[addr] at (-0.2, 2) {\hex{00000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 1.3) {\hex{40000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 0.6) {\hex{C0000000}};

  % 物理地址空间
  \node[font=\bfseries\small] at (9, 3) {物理内存};
  \node[block, fill=blue!12, minimum height=1.4cm] (phys) at (7, 1.3)
    {RAM: 0--1\,GiB};
  \node[addr] at (6.8, 2) {\hex{00000000}};

  % 箭头
  \draw[arr] (4.5, 2.0) -- (7, 2.0) node[midway, above, font=\scriptsize] {1:1};
  \draw[arr] (4.5, 0.6) -- (7, 1.0) node[midway, below, font=\scriptsize]
    {-\,\hex{C0000000}};
\end{tikzpicture}
\caption{引导期双重映射：identity 和 high-half 指向同一物理内存}
\label{fig:dual-mapping}
\end{figure}

\begin{warnbox}
如果只建 high-half 映射而不建 identity 映射会发生什么？

开启分页后，CPU 的下一条指令在物理地址 $\sim$\hex{001xxxxx}。
没有 identity 映射，MMU 无法翻译当前 EIP → \textbf{Page Fault} →
此时 IDT 还没设置 → \textbf{Double Fault} →
没有 DF handler → \textbf{Triple Fault} → CPU 重启。

整个"死亡连锁"发生在一条指令之内，QEMU 会直接 reboot，
串口什么输出都看不到——这也是引导调试最令人头疼的问题之一。
\end{warnbox}

\subsection{开启 PSE 和分页}

\codefile{src/boot/boot.asm}
\begin{lstlisting}[style=nasmstyle]
; CR4.PSE = 1 (允许 4 MiB 页)
mov eax, cr4
or  eax, 0x00000010     ; bit 4 = PSE
mov cr4, eax

; CR3 <- boot_pd (物理地址)
mov eax, boot_pd
mov cr3, eax

; CR0.PG = 1 (开启分页)
mov eax, cr0
or  eax, 0x80000000     ; bit 31 = PG
mov cr0, eax
\end{lstlisting}

\begin{cpustate}
三步 CR 操作后 CPU 状态的逐步变化：
\begin{enumerate}
  \item \texttt{CR4.PSE = 1}——CPU 现在\emph{允许} 4\,MiB 页，但还没开启分页。
  \item \texttt{CR3 = boot\_pd}——告诉 CPU 页目录在哪，但分页仍关闭。
  \item \texttt{CR0.PG = 1}——分页\textbf{立即生效}！
        从下一条指令开始，所有内存访问经过 MMU 翻译。
        Identity 映射保证当前 EIP 仍然有效。
\end{enumerate}
\end{cpustate}

\subsection{跳转到高半区}

\codefile{src/boot/boot.asm}
\begin{lstlisting}[style=nasmstyle]
mov eax, _start_high    ; 链接地址 = 0xC01xxxxx
jmp eax                 ; 跳到高半区虚拟地址
\end{lstlisting}

\texttt{\_start\_high} 在 \texttt{.text} 段中，链接在 \hex{C01xxxxx}。
\texttt{mov eax, \_start\_high} 把这个高虚拟地址加载到 \reg{EAX}，
\texttt{jmp eax} 跳转——MMU 通过 PD[768] 将 \hex{C01xxxxx} 翻译回物理 \hex{001xxxxx}。

从此内核运行在高半区虚拟地址空间。

% ============================================================================
\section{栈设置与 \texttt{kmain} 调用}

进入高半区后，第一件事是设置栈和调用 C 入口：

\codefile{src/boot/boot.asm}
\begin{lstlisting}[style=nasmstyle]
section .text
_start_high:
    mov esp, stack_top      ; 栈顶（高半区虚拟地址）
    and esp, 0xFFFFFFF0     ; 16 字节对齐（SSE 要求）

    ; cdecl 调用约定：参数从右向左压栈
    push edi                ; mb2_info (物理地址)
    push esi                ; mb2_magic
    call kmain
    add esp, 8              ; 清理参数（不会执行到这里）

.hlt:
    hlt
    jmp .hlt

section .bss
align 4096
stack_bottom:
    resb 16384              ; 16 KiB 内核栈
stack_top:
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item 栈在 \texttt{.bss} 段中分配 16\,KiB（\texttt{resb 16384}），
        \texttt{stack\_top} 是栈的高地址端（x86 栈向下增长）。
  \item \texttt{and esp, 0xFFFFFFF0} 确保 16 字节对齐——System V ABI 要求
        调用函数前 \reg{ESP} 必须 16 字节对齐。
  \item \texttt{push edi; push esi; call kmain}——\texttt{cdecl} 约定，
        参数从右向左压栈，\texttt{kmain(uint32\_t magic, void* mb2\_info)}。
  \item \texttt{kmain} 正常不会返回；如果返回则 \texttt{hlt} 停住 CPU。
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{UART 16550 串口输出}
\label{sec:serial}

在 OS 开发中，串口是最可靠的调试输出通道——
VGA 文本模式需要正确的显存映射，而串口只需要几个 I/O 端口。
QEMU 可以将串口输出重定向到终端（\texttt{-serial stdio}），非常方便。

\subsection{16550 寄存器表}

COM1 的基地址为 \hex{3F8}，各寄存器偏移如表~\ref{tab:uart-regs}：

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cllp{5.5cm}}
\toprule
\textbf{偏移} & \textbf{DLAB=0} & \textbf{DLAB=1} & \textbf{说明} \\
\midrule
+0 & DATA（读/写） & DLL（除数低字节） & 收发数据 / 波特率低字节 \\
+1 & IER（中断使能） & DLM（除数高字节） & 中断控制 / 波特率高字节 \\
+2 & IIR / FCR & — & 中断识别 / FIFO 控制 \\
+3 & LCR（线路控制） & — & 数据位/停止位/校验/DLAB \\
+4 & MCR（Modem 控制） & — & RTS/DTR/OUT 控制 \\
+5 & LSR（线路状态） & — & bit\,0=DataReady, bit\,5=THR Empty \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{UART 16550 寄存器（COM1 = \hex{3F8}）}
\label{tab:uart-regs}
\end{table}

\texttt{DLAB}（Divisor Latch Access Bit）是 LCR 的 bit\,7。
当 DLAB=1 时，偏移 +0 和 +1 变为波特率除数寄存器。

\subsection{\texttt{serial\_init()} 初始化步骤}

\codefile{src/kernel/drivers/serial.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void serial_init(void) {
    outb(COM1 + 1, 0x00);  // 1. 关闭所有中断
    outb(COM1 + 3, 0x80);  // 2. 设置 DLAB=1
    outb(COM1 + 0, 0x03);  // 3. 除数低字节=3 -> 38400 baud
    outb(COM1 + 1, 0x00);  // 4. 除数高字节=0
    outb(COM1 + 3, 0x03);  // 5. 8N1, DLAB=0
    outb(COM1 + 2, 0xC7);  // 6. 启用 FIFO, 清缓冲, 14B 阈值
    outb(COM1 + 4, 0x0B);  // 7. RTS/DTR/OUT2 置位
}
\end{lstlisting}

逐步解析：
\begin{enumerate}
  \item 关中断——此时 PIC/IDT 还没设好，串口中断会引发异常。
  \item DLAB=1——让偏移 +0/+1 变成除数寄存器。
  \item 除数 = 3——波特率 = $115200 \div 3 = 38400$。
  \item 除数高字节 = 0。
  \item LCR = \texttt{0x03} = 8 数据位、无校验、1 停止位（8N1），同时 DLAB=0。
  \item FCR = \texttt{0xC7} = 启用 FIFO + 清空收发缓冲区 + 14 字节触发阈值。
  \item MCR = \texttt{0x0B} = RTS + DTR + OUT2（OUT2 在 PC 上与 IRQ 线相连）。
\end{enumerate}

\subsection{发送一个字符}

\codefile{src/kernel/drivers/serial.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void serial_putc(char c) {
    if (c == '\n') {
        while (!serial_transmit_empty()) {}
        outb(COM1, '\r');       // CRLF: 先回车
    }
    while (!serial_transmit_empty()) {} // 等 THR 空
    outb(COM1, (uint8_t)c);
}

static int serial_transmit_empty(void) {
    return (inb(COM1 + 5) & 0x20) != 0;  // LSR bit5
}
\end{lstlisting}

发送前轮询 LSR 的 bit\,5（Transmitter Holding Register Empty）。
遇到 \texttt{'\textbackslash n'} 时先发 \texttt{'\textbackslash r'}（CR），
确保串口终端换行后光标回到行首（否则输出会呈"阶梯状"）。

% ============================================================================
\section{\texttt{printk} 实现概述}
\label{sec:printk}

\texttt{printk} 是内核的 \texttt{printf}——唯一的格式化输出设施。
所有输出最终通过 \texttt{serial\_putc} 发送到串口。

\subsection{核心结构}

\codefile{src/kernel/core/printk.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void printk(const char* fmt, ...) {
    va_list args;
    va_start(args, fmt);
    vprintk(fmt, args);     // 内部实现
    va_end(args);
}
\end{lstlisting}

\texttt{vprintk} 逐字符扫描 \texttt{fmt}，遇到 \texttt{\%} 时解析格式说明符。
支持的格式如表~\ref{tab:printk-formats}：

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llp{6cm}}
\toprule
\textbf{说明符} & \textbf{参数类型} & \textbf{说明} \\
\midrule
\texttt{\%d} & \texttt{int}      & 有符号十进制 \\
\texttt{\%u} & \texttt{unsigned} & 无符号十进制 \\
\texttt{\%x} & \texttt{unsigned} & 小写十六进制（无 \texttt{0x} 前缀） \\
\texttt{\%p} & \texttt{void*}    & 指针，格式 \texttt{0xXXXXXXXX}（固定 8 位） \\
\texttt{\%s} & \texttt{char*}    & 字符串（NULL 安全，输出 \texttt{(null)}） \\
\texttt{\%c} & \texttt{int}      & 单个字符 \\
\texttt{\%\%} & —               & 字面 \texttt{\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{\texttt{printk} 支持的格式说明符}
\label{tab:printk-formats}
\end{table}

\subsection{格式化选项}

\texttt{vprintk} 还支持：
\begin{itemize}
  \item \textbf{宽度} —— \texttt{\%8x} 输出至少 8 个字符（右对齐，空格填充）。
  \item \textbf{零填充} —— \texttt{\%08x} 左侧补零。
  \item \textbf{左对齐} —— \texttt{\%-16s} 左对齐、右侧补空格。
\end{itemize}

\begin{designbox}
为什么从头实现 \texttt{printk} 而不用 \texttt{libc} 的 \texttt{printf}？

内核没有标准 C 库（freestanding 环境）。\texttt{printf} 依赖 \texttt{FILE*}、
\texttt{stdout}、\texttt{write} 系统调用等基础设施——这些都是我们自己要实现的东西。
内核的 \texttt{printk} 直接写 \texttt{serial\_putc}，零依赖、零缓冲。
\end{designbox}

% ============================================================================
\section{Multiboot2 信息结构解析}
\label{sec:mb2-info}

GRUB 在 \reg{EBX} 中传递的 Multiboot2 info 是一个 tag 链表结构：

\begin{lstlisting}[style=cstyle]
/* 信息结构头部 */
struct mb2_info {
    uint32_t total_size;    /* 整个结构的字节数 */
    uint32_t reserved;
    /* 后面紧跟若干 tag，每个 tag 8 字节对齐 */
};

/* 每个 tag 的公共头 */
struct mb2_tag {
    uint32_t type;          /* tag 类型 */
    uint32_t size;          /* tag 字节数（含此头） */
};
\end{lstlisting}

遍历算法：从 \texttt{base + 8} 开始，每次跳过当前 tag 的 \texttt{size}（向上 8 字节对齐），
直到遇到 end tag（type=0, size=8）。

对我们最重要的是 \textbf{Memory Map Tag}（type=6），它报告物理内存布局——
这是 PMM 初始化的输入数据（详见第~\ref{ch:pmm}~章）。

\begin{lstlisting}[style=cstyle]
struct mb2_mmap_entry {
    uint64_t addr;      /* 区域起始物理地址 */
    uint64_t len;       /* 区域长度 */
    uint32_t type;      /* 1=可用, 2=保留, 3=ACPI, ... */
    uint32_t reserved;
};
\end{lstlisting}

\begin{thinkbox}
Multiboot2 info 指针是\textbf{物理地址}，但 \texttt{kmain} 在分页开启后的高半区运行。
为什么仍然能直接读取 \texttt{mb2\_info} 的内容？

提示：回顾第~\ref{sec:dual-mapping}~节的 identity 映射——在 \texttt{vmm\_unmap\_identity()}
调用之前，低地址物理页同时可通过 identity 映射和 high-half 映射访问。
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{验证}

编译并启动后，串口应出现类似如下输出：

\begin{lstlisting}[style=shellstyle, numbers=none]
[serial] init ok (COM1, 38400 baud)
[mmap] Multiboot2 Memory Map:
  [0x0 - 0x9FC00] type=1 (available)   ~639 KiB
  [0x100000 - 0x7FE0000] type=1 (available)  ~126 MiB
  ...
[pmm] backend: bitmap
[pmm] init ok: 32495 free pages (126 MiB)
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item 如果启动后什么都看不到——检查 QEMU 是否加了 \texttt{-serial stdio}。
  \item 如果看到 VGA 上有 ``\texttt{HH}'' 但串口无输出——
        \texttt{serial\_init()} 可能有问题，检查端口号和波特率除数。
  \item 如果 QEMU 反复重启——Triple Fault。检查 Multiboot2 header 和页目录构造。
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{思考与练习}

\begin{exercise}
\textbf{验证 Multiboot2 magic}

在 \texttt{kmain} 的最开头，检查第一个参数是否等于 \hex{36d76289}。
如果不等，打印 ``\texttt{FATAL: invalid multiboot2 magic: 0x\%x}'' 并 \texttt{hlt}。
为什么从 GRUB 启动时这个值一定正确，但仍值得检查？
（提示：考虑将来用其他 bootloader、或 chainloading 场景）。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{波特率计算}

当前 \texttt{serial\_init()} 设置除数为 3，波特率 = $115200 \div 3 = 38400$。
修改除数为 1，使波特率变为 115200。
同时需要修改 QEMU 的 \texttt{-serial} 参数吗？
（提示：QEMU 的虚拟串口会自动适配，但真实硬件上两端必须匹配。）
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{增加 \texttt{\%b} 二进制格式支持}

给 \texttt{vprintk} 添加 \texttt{\%b} 格式说明符，输出 32 位整数的二进制表示。
例如 \texttt{printk("\%b", 0x83)} 应输出 \texttt{10000011}（省略前导零）
或 \texttt{00000000000000000000000010000011}（填满 32 位）。

建议参照 \texttt{fmt\_u32\_hex} 的实现方式，用循环从高位到低位逐位输出。
宽度选项 \texttt{\%032b} 应输出完整的 32 位（前导零填充）。
\end{exercise}
