% ============================================================================
\chapter{IRQ、PIC 与键盘驱动}
\label{ch:irq-keyboard}
% Stage 3 — 对应 2026-03-10 changelog
% ============================================================================

\section{本章目标}

\begin{itemize}
  \item 理解 8259 PIC 的硬件架构：主从级联、ICW 初始化序列、IRQ mask、EOI
  \item 理解为什么必须 remap PIC（避免与 CPU 异常冲突）
  \item 实现 IRQ 分发框架：函数指针数组 + 统一 EOI
  \item 理解 IRQ 汇编 stub 与 ISR stub 的关系
  \item 实现 PS/2 键盘驱动：scancode 解码、Shift 状态机、环形缓冲区
  \item 掌握中断上下文与主循环之间的生产者-消费者模式
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{背景知识：8259 PIC 硬件架构}

PC 有两片级联的 8259A PIC（Programmable Interrupt Controller），

每片管理 8 条 IRQ 线，合计 16 条：

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  chip/.style={draw, minimum width=2.5cm, minimum height=3.5cm, font=\small\bfseries},
  irqline/.style={draw, -{Stealth[length=3pt]}, thick},
]
  % Master PIC
  \node[chip, fill=blue!10] (master) {Master PIC};
  \node[above=0.1cm of master, font=\small] {端口 \hex{20}/\hex{21}};

  % Slave PIC
  \node[chip, fill=orange!10, right=3cm of master] (slave) {Slave PIC};
  \node[above=0.1cm of slave, font=\small] {端口 \hex{A0}/\hex{A1}};

  % CPU
  \node[draw, minimum width=1.5cm, minimum height=1cm, left=2.5cm of master, fill=gray!10] (cpu) {CPU};

  % CPU ← Master
  \draw[irqline] (master.west) -- (cpu.east) node[midway, above, font=\scriptsize] {INTR};

  % Master ← Slave (on IRQ2)
  \draw[irqline] (slave.west) -- (master.east) node[midway, above, font=\scriptsize] {IRQ2};

  % IRQ lines on master (left side labels)
  \foreach \i/\dev in {0/PIT Timer, 1/Keyboard, 2/Cascade, 3/COM2, 4/COM1, 5/LPT2, 6/FDC, 7/LPT1} {
    \node[right=0.1cm of master.north east, yshift={-\i*0.4cm-0.3cm}, font=\tiny, anchor=west] {IRQ\i: \dev};
  }

  % IRQ lines on slave
  \foreach \i/\dev in {8/CMOS RTC, 9/Free, 10/Free, 11/Free, 12/PS\slash 2 Mouse, 13/FPU, 14/Primary ATA, 15/Secondary ATA} {
    \pgfmathtruncatemacro{\idx}{\i-8}
    \node[right=0.1cm of slave.north east, yshift={-\idx*0.4cm-0.3cm}, font=\tiny, anchor=west] {IRQ\i: \dev};
  }
\end{tikzpicture}
\caption{8259 PIC 主从级联架构与 IRQ 分配}
\end{figure}

\subsection{为什么必须 Remap？}

PIC 上电后的默认映射：

\begin{longtable}{lcl}
  \toprule
  \textbf{IRQ} & \textbf{默认向量} & \textbf{冲突} \\
  \midrule
  IRQ0 & 8  & \#DF (Double Fault) \\
  IRQ1 & 9  & Coprocessor Segment Overrun \\
  IRQ7 & 15 & Reserved \\
  \bottomrule
\end{longtable}

IRQ0-7 的默认向量 8-15 和 CPU 异常\textbf{完全重叠}！如果不 remap，
按键盘（IRQ1）会被 CPU 当成向量 9（Coprocessor Segment Overrun）处理。

\begin{thinkbox}
如果你忘了做 remap 就启用了 IRQ1，按键盘后会发生什么？
CPU 认为向量 9 是一个异常，会调用 \texttt{isr9} 的 handler。
ISR handler 打印 ``Coprocessor Segment Overrun'' 然后 halt。
键盘表现为：按一下就死机。
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{PIC 初始化：ICW 序列详解}

PIC 通过 4 个 ICW（Initialization Command Word）完成初始化。
每个 ICW 有精确的格式和发送顺序：

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void pic_init(void) {
    // 保存当前 mask（可选，我们会覆盖）
    uint8_t a1 = inb(PIC1_DATA);
    uint8_t a2 = inb(PIC2_DATA);
\end{lstlisting}

\subsection{ICW1：开始初始化}

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
    outb(PIC1_CMD, 0x11);  // ICW1: INIT + ICW4_NEEDED
    io_wait();
    outb(PIC2_CMD, 0x11);
    io_wait();
\end{lstlisting}

\hex{11} = ICW1\_INIT (bit 4=1) | ICW1\_ICW4 (bit 0=1)。

向命令端口写入 ICW1 告诉 PIC："开始初始化序列，后面会有 ICW4"。

\begin{whybox}
\texttt{io\_wait()} 是什么？ISA 总线的某些旧设备需要在连续 I/O 操作间
插入一个短延迟。常见实现是向端口 \hex{80}（POST 诊断端口）写一个字节：

\codefile{src/include/arch/io.h}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
static inline void io_wait(void) {
    outb(0x80, 0);  // 约 1 微秒延迟
}
\end{lstlisting}
\end{whybox}

\subsection{ICW2：向量偏移}

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
    outb(PIC1_DATA, 0x20);  // master: IRQ0 → 向量 0x20
    io_wait();
    outb(PIC2_DATA, 0x28);  // slave:  IRQ8 → 向量 0x28
    io_wait();
\end{lstlisting}

这就是\textbf{remap 的核心}：告诉每片 PIC 它管理的 IRQ 对应的起始向量号。

Remap 后的映射：

\begin{longtable}{ccl}
  \toprule
  \textbf{IRQ} & \textbf{向量} & \textbf{设备} \\
  \midrule
  0  & \hex{20} (32) & PIT Timer \\
  1  & \hex{21} (33) & PS/2 Keyboard \\
  2  & \hex{22} (34) & Cascade（slave PIC） \\
  8  & \hex{28} (40) & CMOS RTC \\
  14 & \hex{2E} (46) & Primary ATA \\
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{ICW3：级联关系}

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
    outb(PIC1_DATA, 0x04);  // master: slave 挂在 IRQ2 (bit 2 = 1)
    io_wait();
    outb(PIC2_DATA, 0x02);  // slave: cascade identity = 2
    io_wait();
\end{lstlisting}

Master 的 ICW3 是一个 bitmask：bit $N$ = 1 表示 IRQ$N$ 上挂了一个 slave PIC。
\hex{04} = bit 2 = IRQ2 上有 slave。

Slave 的 ICW3 是自身的 cascade identity：2 表示"我挂在 master 的 IRQ2 上"。

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0cm]
  \foreach \i/\label in {0/0, 1/0, 2/\textbf{1}, 3/0, 4/0, 5/0, 6/0, 7/0} {
    \node[bitcell, fill=white] (m\i) at (\i*0.8, 0) {\label};
    \node[font=\tiny\ttfamily, above=0.1cm of m\i] {IRQ\i};
  }
  \node[below=0.5cm of m2, font=\small\itshape] {Slave 挂在 IRQ2};
  \draw[pointer] (m2.south) -- ++(0, -0.3);
\end{tikzpicture}
\caption{Master PIC 的 ICW3 = \hex{04}：IRQ2 位置为 1}
\end{figure}

\subsection{ICW4：模式设置}

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
    outb(PIC1_DATA, 0x01);  // 8086/88 模式
    io_wait();
    outb(PIC2_DATA, 0x01);
    io_wait();
\end{lstlisting}

\hex{01} = ICW4\_8086：告诉 PIC 工作在 8086 模式（相对于 8085 模式）。
现代 x86 都用这个。

\subsection{初始 Mask：全部关闭}

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
    outb(PIC1_DATA, 0xFF);  // mask 所有 master IRQ
    outb(PIC2_DATA, 0xFF);  // mask 所有 slave IRQ
}
\end{lstlisting}

\begin{designbox}
初始化后先把所有 IRQ mask 掉。原因：
\begin{enumerate}
  \item 此时大部分 IRQ 还没安装 handler。如果中断进来但 IDT 中没有有效的 gate，CPU 会触发 \#GP。
  \item 每个驱动在 init 时自己调用 \texttt{pic\_clear\_mask(irq)} 打开需要的 IRQ — "谁用谁开"原则。
\end{enumerate}
\end{designbox}

% ============================================================================
\section{EOI（End of Interrupt）}

IRQ handler 执行完后\textbf{必须}向 PIC 发送 EOI，否则 PIC 认为当前中断
还在处理中，不会发送同级或更低优先级的后续中断。

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void pic_send_eoi(uint8_t irq) {
    if (irq >= 8) {
        outb(PIC2_CMD, 0x20);  // 先通知 slave
    }
    outb(PIC1_CMD, 0x20);      // 再通知 master（所有 IRQ 都要）
}
\end{lstlisting}

\begin{warnbox}
忘记发 EOI 是最常见的硬件中断 bug。表现为：第一次按键有反应，之后键盘完全死掉。
因为 PIC 还在等待上一次 IRQ1 的 EOI，拒绝发送新的中断。
\end{warnbox}

\begin{thinkbox}
为什么 slave IRQ（8--15）需要向\textbf{两片} PIC 都发 EOI？

因为 slave 是挂在 master 的 IRQ2 上的。一次 slave IRQ 同时占用了：
\begin{enumerate}
  \item slave PIC 的一个 IRQ 槽位
  \item master PIC 的 IRQ2 槽位
\end{enumerate}
两边都要通知释放。
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{IRQ Mask 操作}

\codefile{src/kernel/arch/pic.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void pic_clear_mask(uint8_t irq) {
    uint16_t port = (irq < 8) ? PIC1_DATA : PIC2_DATA;
    uint8_t  line = (uint8_t)(irq & 7u);

    uint8_t mask = inb(port);         // 读当前 mask
    mask &= (uint8_t)~(1u << line);   // 清除对应 bit（0=允许）
    outb(port, mask);                  // 写回
}

void pic_set_mask(uint8_t irq) {
    // ...同理，把对应 bit 置 1（1=屏蔽）
}
\end{lstlisting}

PIC 的 mask 寄存器（IMR）是一个 8-bit 值，每 bit 对应一个 IRQ：
\begin{itemize}
  \item bit = 0：允许该 IRQ 通过
  \item bit = 1：屏蔽该 IRQ
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{IRQ 分发框架：\texttt{irq.c}}

\subsection{函数指针数组}

\codefile{src/kernel/arch/irq.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
static irq_handler_t g_irq_handlers[16];  // 初始全为 NULL

void irq_install_handler(uint8_t irq, irq_handler_t handler) {
    if (irq < 16) {
        g_irq_handlers[irq] = handler;
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0cm]
  % Array
  \foreach \i in {0,...,7} {
    \node[memcell, minimum width=2.5cm, minimum height=0.5cm] (h\i) at (0, -\i*0.5) {};
    \node[memaddr, left=0.1cm of h\i, font=\tiny\ttfamily] {[\i]};
  }
  \node[font=\small\ttfamily, above=0.2cm of h0] {g\_irq\_handlers[16]};

  % NULL for most
  \foreach \i in {0,2,3,4,5,6,7} {
    \node[font=\tiny\ttfamily, text=gray] at (h\i) {NULL};
  }

  % Handler for IRQ1
  \node[font=\tiny\ttfamily, text=blue!60!black] at (h1) {keyboard\_irq1\_handler};

  % Arrow to handler function
  \node[draw, minimum width=3.5cm, fill=green!10, right=3cm of h1, font=\small] (kbdfn) {keyboard\_irq1\_handler()};
  \draw[pointer] (h1.east) -- (kbdfn.west);
\end{tikzpicture}
\caption{IRQ 分发表：\texttt{g\_irq\_handlers} 函数指针数组}
\end{figure}

\subsection{统一 C 入口}

\codefile{src/kernel/arch/irq.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void irq_handler_c(const irq_regs_t* r) {
    uint8_t irq = (uint8_t)(r->int_no - 0x20u);

    // 调用已注册的 handler（如果有）
    if (irq < 16 && g_irq_handlers[irq]) {
        g_irq_handlers[irq](r);
    }

    // 统一发送 EOI
    pic_send_eoi(irq);
}
\end{lstlisting}

\begin{designbox}
EOI 在 dispatcher 中统一发送，而非让每个 handler 自己发。好处：
\begin{enumerate}
  \item 驱动开发者不会忘记发 EOI
  \item handler 只需专注于设备逻辑
  \item 将来做更复杂的 IRQ 优先级管理时只改 dispatcher 一处
\end{enumerate}
\end{designbox}

\subsection{IRQ 汇编 Stub}

IRQ stub 和 ISR stub 结构相同（push err\_code=0 → push int\_no → pushad → call C）：

\codefile{src/kernel/arch/irq\_stubs.asm}
\begin{lstlisting}[style=nasmstyle]
%macro IRQ 2
irq%1:
    push dword 0          ; err_code = 0（硬件 IRQ 无 error code）
    push dword %2         ; int_no = vector (0x20 + irq)
    jmp irq_common_stub
%endmacro

IRQ 0, 0x20    ; IRQ0 → 向量 0x20
IRQ 1, 0x21    ; IRQ1 → 向量 0x21（键盘）
; ... 共 16 个 ...
\end{lstlisting}

\texttt{irq\_common\_stub} 和 \texttt{isr\_common\_stub} 完全一样
（pushad → push 段寄存器 → call C → 恢复 → iret），
只是调用的 C 函数不同（\texttt{irq\_handler\_c} vs \texttt{isr\_handler\_c}）。

% ============================================================================
\section{PS/2 键盘驱动：\texttt{keyboard.c}}

\subsection{Scancode Set 1}

PS/2 键盘按下键时发送一个 \term{make code}（0x00--0x7F），
释放时发送 \term{break code}（make code | 0x80）。

\codefile{src/kernel/drivers/keyboard.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
// Scancode Set 1 基础映射（部分）
static const char scancode_map[0x40] = {
    /* 0x00 */ 0,  0, '1','2','3','4','5','6','7','8','9','0','-','=',
    /* 0x0E */ '\b', '\t',
    /* 0x10 */ 'q','w','e','r','t','y','u','i','o','p','[',']','\n', 0,
    /* 0x1E */ 'a','s','d','f','g','h','j','k','l',';','\'','`', 0, '\\',
    /* 0x2C */ 'z','x','c','v','b','n','m',',','.','/', 0,  0,  0,  ' ',
};
\end{lstlisting}

\begin{thinkbox}
为什么键盘发送的是 scancode 而非 ASCII？

因为键盘是一个"物理开关阵列"——它只知道哪个位置的键被按了或松了。
把 scancode 翻译成哪个字符取决于\textbf{键盘布局}（US、UK、DE、中文等）。
同一个 scancode 0x10 在 QWERTY 布局是 'q'，在 AZERTY 布局是 'a'。
翻译工作由操作系统（或键盘驱动）完成。
\end{thinkbox}

\subsection{Shift 状态机}

\codefile{src/kernel/drivers/keyboard.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
static volatile uint8_t g_shift_down;  // Shift 是否被按住

static void keyboard_handle_scancode(uint8_t sc) {
    // 0xE0 前缀：扩展键（方向键等），暂时忽略
    if (sc == 0xE0u) { g_e0_prefix = 1; return; }
    if (g_e0_prefix) { g_e0_prefix = 0; return; }

    uint8_t released = (sc & 0x80u) != 0;  // 最高位=1 表示松开
    uint8_t code = sc & 0x7Fu;              // 低 7 位 = make code

    // Left Shift (0x2A) 或 Right Shift (0x36)
    if (code == 0x2Au || code == 0x36u) {
        g_shift_down = released ? 0 : 1;
        return;
    }

    if (released) return;  // 只处理按下事件

    // 根据 Shift 状态选择映射表
    char ch = g_shift_down ? scancode_map_shift[code]
                           : scancode_map[code];
    if (ch) kbd_buf_put(ch);
}
\end{lstlisting}

\subsection{环形缓冲区}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0cm]
  % 缓冲区数组
  \foreach \i in {0,...,9} {
    \node[memcell, minimum width=1.2cm, minimum height=0.6cm] (buf\i) at (\i*1.3, 0) {};
    \node[font=\tiny\ttfamily, above=0.1cm of buf\i] {\i};
  }
  \node[font=\small\ttfamily, above=0.6cm of buf4] {g\_kbd\_buf[128]（只画前 10 个）};

  % 内容
  \node[font=\ttfamily\small] at (buf2) {'a'};
  \node[font=\ttfamily\small] at (buf3) {'b'};
  \node[font=\ttfamily\small] at (buf4) {'c'};

  % head / tail pointers
  \draw[pointer, red!60!black] (buf2.south) -- ++(0, -0.6) node[below, font=\small] {tail（消费者读取）};
  \draw[pointer, blue!60!black] (buf5.south) -- ++(0, -0.6) node[below, font=\small] {head（IRQ 写入）};
\end{tikzpicture}
\caption{键盘环形缓冲区：IRQ handler 写 head，主循环读 tail}
\end{figure}

\codefile{src/kernel/drivers/keyboard.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
#define KBD_BUF_SIZE 128

static volatile char    g_kbd_buf[KBD_BUF_SIZE];
static volatile uint8_t g_kbd_head;  // 下一个写位置
static volatile uint8_t g_kbd_tail;  // 下一个读位置

static void kbd_buf_put(char c) {
    uint8_t next = (g_kbd_head + 1) % KBD_BUF_SIZE;
    if (next == g_kbd_tail) return;  // 满了 → 丢弃
    g_kbd_buf[g_kbd_head] = c;
    g_kbd_head = next;
}

static int kbd_buf_get(char* out) {
    if (g_kbd_tail == g_kbd_head) return 0;  // 空
    *out = g_kbd_buf[g_kbd_tail];
    g_kbd_tail = (g_kbd_tail + 1) % KBD_BUF_SIZE;
    return 1;
}
\end{lstlisting}

\begin{designbox}
为什么用环形缓冲区而非普通数组？

\begin{enumerate}
  \item \textbf{解耦生产者和消费者}：IRQ handler（生产者）在中断上下文执行，
    必须尽快返回。Shell 主循环（消费者）在非中断上下文运行，可以慢慢处理。
  \item \textbf{避免数据拷贝}：环形缓冲区通过 head/tail 指针管理读写位置，
    不需要移动数组元素。
  \item \textbf{线程安全}：单生产者 + 单消费者的环形缓冲区在不需要锁的情况下
    就是线程安全的（原子的 head/tail 更新）。
\end{enumerate}
\end{designbox}

\begin{thinkbox}
\texttt{g\_kbd\_buf} 和 \texttt{g\_kbd\_head/tail} 为什么要声明为 \texttt{volatile}？

因为它们在两个"执行流"中被访问：
\begin{itemize}
  \item IRQ handler（中断上下文）写 \texttt{g\_kbd\_head}
  \item \texttt{keyboard\_getc}（主循环）读 \texttt{g\_kbd\_head}
\end{itemize}
没有 \texttt{volatile}，编译器可能把 \texttt{g\_kbd\_head} 缓存在寄存器中，
导致主循环永远看到旧值——缓冲区"永远为空"。
\end{thinkbox}

\subsection{公开 API}

\codefile{src/kernel/drivers/keyboard.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
// 阻塞等待一个字符（hlt 直到 IRQ 把字符放入缓冲区）
char keyboard_getc(void) {
    char c;
    while (!keyboard_try_getc(&c)) {
        __asm__ volatile("hlt");  // 等下一个中断
    }
    return c;
}

// 非阻塞尝试读取（0=无字符，1=读到一个）
int keyboard_try_getc(char* out) {
    return kbd_buf_get(out);
}
\end{lstlisting}

\begin{whybox}
为什么用 \texttt{hlt} 而非空循环？

\texttt{hlt} 让 CPU 进入低功耗状态直到下一个中断。空循环（\texttt{while(1)\{\}}）
让 CPU 100\% 占用，白白浪费电力和 QEMU 宿主机 CPU 资源。
\end{whybox}

\subsection{\texttt{keyboard\_init}：注册 + 开 IRQ}

\codefile{src/kernel/drivers/keyboard.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void keyboard_init(void) {
    irq_install_handler(1, keyboard_irq1_handler);
    pic_clear_mask(1);  // 允许 IRQ1 通过 PIC
}
\end{lstlisting}

注意此时 EFLAGS.IF 仍然是 0（中断关闭）。IRQ handler 不会触发，
直到 \texttt{kmain} 末尾执行 \texttt{\_\_asm\_\_ volatile("sti")}。

% ============================================================================
\section{完整中断链路图}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  block/.style={draw, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=0.8cm, font=\small},
  arr/.style={-{Stealth[length=4pt]}, thick},
]
  \node[block, fill=gray!10]   (key)  {键盘按键};
  \node[block, fill=blue!10, right=1.5cm of key]  (pic)  {PIC (IRQ1)};
  \node[block, fill=orange!10, right=1.5cm of pic] (cpu)  {CPU};
  \node[block, fill=green!10, below=1cm of cpu]    (stub) {irq1 stub (asm)};
  \node[block, fill=green!10, below=0.8cm of stub] (disp) {irq\_handler\_c};
  \node[block, fill=cyan!10, below=0.8cm of disp]  (kbd)  {keyboard\_irq1\_handler};
  \node[block, fill=yellow!10, below=0.8cm of kbd]  (buf)  {g\_kbd\_buf};
  \node[block, fill=purple!10, right=2.5cm of buf]  (shell){Shell (hlt → getc)};

  \draw[arr] (key)  -- (pic) node[midway, above, font=\scriptsize] {scancode};
  \draw[arr] (pic)  -- (cpu) node[midway, above, font=\scriptsize] {向量 0x21};
  \draw[arr] (cpu)  -- (stub) node[midway, right, font=\scriptsize] {IDT[0x21]};
  \draw[arr] (stub) -- (disp);
  \draw[arr] (disp) -- (kbd) node[midway, right, font=\scriptsize] {g\_irq\_handlers[1]};
  \draw[arr] (kbd)  -- (buf) node[midway, right, font=\scriptsize] {kbd\_buf\_put};
  \draw[arr] (buf)  -- (shell) node[midway, above, font=\scriptsize] {kbd\_buf\_get};
  \draw[arr, dashed] (disp.east) -- ++(1.5,0) node[right, font=\scriptsize] {pic\_send\_eoi(1)};
\end{tikzpicture}
\caption{从键盘按键到 Shell 读取的完整中断链路}
\end{figure}

% ============================================================================
\section{验证}

\begin{tcblisting}{consolebox}
«\tps{\$}» «\tin{make iso \&\& make run}»
# 在 QEMU 窗口中按键，串口应看到字符回显
# 按 Shift+a 应显示 'A'
# 快速连续打字不应丢字符（除非超过 128 个未消费的字符）
\end{tcblisting}

% ============================================================================
\section{思考与练习}

\begin{exercise}
注释掉 \texttt{irq\_handler\_c} 中 \texttt{pic\_send\_eoi(irq)} 的调用。
重新运行，第一次按键后再按键还有反应吗？恢复后试试只给 master 发 EOI
（不给 slave），IRQ8--15 的设备是否受影响？
\end{exercise}

\begin{exercise}
修改 \texttt{KBD\_BUF\_SIZE} 为 4（极小缓冲区）。快速连续打字 10 个字符，
\texttt{keyboard\_getc} 最多能读到几个？改成 2 呢？
思考：环形缓冲区的有效容量是 \texttt{size - 1} 还是 \texttt{size}？
（提示：head == tail 表示空，那满的时候 head 和 tail 是什么关系？）
\end{exercise}

\begin{exercise}
在键盘驱动中添加对 Caps Lock 的支持。Caps Lock 的 make code 是 \hex{3A}。
它是一个"切换键"——按一次开启，再按一次关闭。
提示：维护一个 \texttt{g\_caps\_lock} 状态，按下时 toggle。
Caps Lock 只影响字母键的大小写，不影响数字和符号。
\end{exercise}

\begin{exercise}
（挑战）当前 \texttt{0xE0} 前缀（方向键等）被直接忽略。
实现方向键的处理：上箭头 (\hex{E0} \hex{48})、下箭头 (\hex{E0} \hex{50})、
左箭头 (\hex{E0} \hex{4B})、右箭头 (\hex{E0} \hex{4D})。
把它们翻译成 ANSI 转义序列（如 \texttt{\textbackslash x1b[A} 表示上箭头），
放入键盘缓冲区。Shell 可以用这些序列实现光标移动。
\end{exercise}

% ============================================================================
\section{本章小结}

本章完成了硬件中断的完整链路：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{PIC 初始化}：ICW1-4 序列完成 remap（IRQ → 向量 0x20+），默认 mask 全关
  \item \textbf{IRQ 分发}：函数指针数组 + 统一 EOI
  \item \textbf{键盘驱动}：scancode → Shift 状态机 → ASCII → 环形缓冲区
  \item \textbf{生产者-消费者}：IRQ handler 写 head，主循环读 tail，\texttt{volatile} 保证可见性
\end{enumerate}

内核现在能接收用户输入了。下一章我们用这个能力构建交互式 Shell。
