% Stage 7 — High-Half Kernel：高半区内核与地址空间切换
% ============================================================================
\chapter{High-Half Kernel：高半区内核}
\label{ch:high-half}
% ============================================================================

\section{本章目标}

\begin{itemize}
  \item 理解 High-Half Kernel 的地址空间布局：用户态 0--3\,GiB / 内核态 3--4\,GiB
  \item 掌握直接映射（Direct Mapping）的原理与公式 $\text{virt} = \text{phys} + \hex{C0000000}$
  \item 理解 \texttt{boot.asm} 中 PSE 临时映射为何需要同时建立 identity 与 high-half
  \item 掌握 \texttt{PHYS\_TO\_VIRT} / \texttt{VIRT\_TO\_PHYS} 宏的使用场景与限制
  \item 实现 \texttt{vmm\_unmap\_identity()}：拆除 identity mapping，释放低地址空间
  \item 理解指针转换的必要性：\texttt{g\_mb2\_info}、PMM bitmap 等指针的迁移
  \item 掌握拆除后的 CPU 状态变化与 TLB 刷新
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{背景知识：地址空间布局}

在 32 位 x86 系统中，虚拟地址空间共 4\,GiB（\hex{00000000}--\hex{FFFFFFFF}）。
High-Half Kernel 的经典划分方式是：

\begin{itemize}
  \item \textbf{低 3\,GiB}（\hex{00000000}--\hex{BFFFFFFF}）：用户态进程
  \item \textbf{高 1\,GiB}（\hex{C0000000}--\hex{FFFFFFFF}）：内核
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  block/.style={draw, minimum width=6cm, font=\small, anchor=south west},
  addr/.style={font=\ttfamily\scriptsize\color{gray}, anchor=east},
]
  % 用户态区域
  \node[block, minimum height=4.5cm, fill=blue!8] (user) at (0, 0)
    {\parbox{5.5cm}{\centering\textbf{用户态空间}\\[2pt]
     0x00000000 -- 0xBFFFFFFF\\[2pt]
     进程代码、数据、堆、栈\\
     \textit{（3\,GiB，每进程独立）}}};

  % 内核区域
  \node[block, minimum height=1.5cm, fill=red!10] (kern) at (0, 4.5)
    {\parbox{5.5cm}{\centering\textbf{内核空间}\\[2pt]
     0xC0000000 -- 0xFFFFFFFF\\
     \textit{（1\,GiB，所有进程共享）}}};

  % 地址标注
  \node[addr] at (-0.2, 0)    {\hex{00000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 4.5)  {\hex{C0000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 6.0)  {\hex{FFFFFFFF}};

  % PD index 标注
  \draw[decorate, decoration={brace, amplitude=5pt, mirror}]
    (6.2, 0) -- (6.2, 4.5) node[midway, right=8pt, font=\scriptsize] {PD[0..767]};
  \draw[decorate, decoration={brace, amplitude=5pt, mirror}]
    (6.2, 4.5) -- (6.2, 6.0) node[midway, right=8pt, font=\scriptsize] {PD[768..1023]};

  % 内核子区域
  \draw[dashed, gray] (0.1, 5.25) -- (5.9, 5.25);
  \node[font=\scriptsize, anchor=west] at (0.3, 5.6) {动态分配区 / 堆};
  \node[font=\scriptsize, anchor=west] at (0.3, 4.9) {直接映射区};
\end{tikzpicture}
\caption{High-Half Kernel 地址空间布局（32 位 x86）}
\label{fig:high-half-layout}
\end{figure}

\begin{whybox}
为什么内核占高 1\,GiB 而不是低 1\,GiB？

将内核放在高地址有几个好处：
\begin{enumerate}
  \item 用户进程总是从 \hex{00000000} 附近加载（ELF 默认基址 \hex{08048000}），不用跳过内核区域
  \item 内核切换进程时只需替换低 3\,GiB 的页表（PD[0..767]），高 1\,GiB（PD[768..1023]）在所有进程中共享，切换代价小
  \item Linux 2.x/3.x、Windows NT 均采用此方案，是业界惯例
\end{enumerate}
\end{whybox}

% ============================================================================
\section{直接映射区（Direct Mapping）}

内核启动后，需要频繁访问物理内存（页表、PMM bitmap、设备寄存器等）。
\term{直接映射}将一段连续的物理内存"平移"到内核虚拟地址空间中：

\begin{equation}
\text{virt} = \text{phys} + \hex{C0000000}
\label{eq:direct-map}
\end{equation}

例如：
\begin{itemize}
  \item 物理 \hex{00000000} → 虚拟 \hex{C0000000}
  \item 物理 \hex{000B8000}（VGA text buffer）→ 虚拟 \hex{C00B8000}
  \item 物理 \hex{00100000}（内核加载地址）→ 虚拟 \hex{C0100000}
\end{itemize}

直接映射区的大小取决于物理内存的总量（但不超过 1\,GiB，否则会占满整个内核地址空间）。
我们的 \texttt{vmm\_init()} 在建立映射时会计算这个范围：

\begin{lstlisting}[style=cstyle, caption={直接映射范围计算（vmm.c 节选）}]
uint32_t map_end = kernel_end;

/* 至少映射 16 MiB（覆盖 VGA、BIOS 区域等） */
if (map_end < 16u * 1024u * 1024u)
    map_end = 16u * 1024u * 1024u;

/* 覆盖 PMM 管理的全部物理页 */
uint32_t pmm_end = pmm_managed_base()
                 + pmm_total_pages() * VMM_PAGE_SIZE;
if (pmm_end > map_end)
    map_end = pmm_end;

/* 不超过 1 GiB */
if (map_end > 0x40000000u)
    map_end = 0x40000000u;
\end{lstlisting}

% ============================================================================
\section{\texttt{PHYS\_TO\_VIRT} 与 \texttt{VIRT\_TO\_PHYS} 宏}

在 \texttt{vmm.h} 中定义了两个核心转换宏：

\begin{lstlisting}[style=cstyle, caption={地址转换宏（vmm.h）}]
#define KERNEL_VIRT_OFFSET  0xC0000000u

#define PHYS_TO_VIRT(paddr) \
    ((void*)((uint32_t)(paddr) + KERNEL_VIRT_OFFSET))

#define VIRT_TO_PHYS(vaddr) \
    ((uint32_t)(vaddr) - KERNEL_VIRT_OFFSET)
\end{lstlisting}

\begin{whybox}[title={作用域限制}]
这两个宏\textbf{仅适用于内核直接映射区域}。

对于通过 \texttt{vmm\_alloc\_pages()} 动态映射的虚拟地址（如内核堆），
物理页可能是不连续的，$\text{virt} - \hex{C0000000} \neq \text{phys}$。
这些地址需要通过查询页表（\texttt{vmm\_get\_physical()}）来获取物理地址。

简单规则：
\begin{itemize}
  \item PMM 返回的物理地址 → 用 \texttt{PHYS\_TO\_VIRT} 转换后解引用
  \item PDE/PTE 中存储的始终是物理地址（给 CPU/MMU 用）
  \item 内核堆指针（\texttt{kmalloc} 返回值）→ 不能用 \texttt{VIRT\_TO\_PHYS}
\end{itemize}
\end{whybox}

% ============================================================================
\section{boot.asm 中的 PSE 临时映射}

在第~\ref{ch:vmm}~章中我们已经知道，\texttt{boot.asm} 使用 4\,MiB PSE 大页
建立临时映射。这里我们详细分析为什么需要\textbf{同时}建立 identity mapping 和
high-half mapping。

\begin{lstlisting}[style=nasmstyle, caption={boot.asm：构建双重 PSE 映射}]
; PSE PDE: [31:22]=phys_base | PS(bit7) | RW(bit1) | P(bit0)
;   flags = 0x83
xor ecx, ecx              ; ecx = 0..255
.fill_pse:
    mov eax, ecx
    shl eax, 22            ; eax = ecx * 4 MiB
    or  eax, 0x83          ; PS | RW | Present
    mov [boot_pd + ecx*4],         eax  ; identity: PD[i]
    mov [boot_pd + 768*4 + ecx*4], eax  ; high-half: PD[768+i]
    inc ecx
    cmp ecx, 256
    jb  .fill_pse
\end{lstlisting}

这段代码会产生如下映射：

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  \textbf{PDE 范围} & \textbf{虚拟地址} & \textbf{映射到物理地址} \\
  \midrule
  PD[0..255]     & \hex{00000000}--\hex{3FFFFFFF} & \hex{00000000}--\hex{3FFFFFFF} \\
  PD[768..1023]  & \hex{C0000000}--\hex{FFFFFFFF} & \hex{00000000}--\hex{3FFFFFFF} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{whybox}
为什么不能只建 high-half mapping，跳过 identity mapping？

因为在开启分页的那一瞬间，\texttt{EIP} 仍然指向物理地址 $\sim$\hex{001xxxxx}
（\texttt{boot.asm} 的 \texttt{.boot} 段链接在低地址）。
如果没有 identity mapping，\reg{CR0.PG} 置 1 后 CPU 取下一条指令时会
Page Fault → Double Fault → Triple Fault → 重启。

\textbf{时序回顾}：
\begin{enumerate}
  \item \texttt{mov cr0, eax} — 开启分页，此时 EIP $\approx$ \hex{001xxxxx}
  \item CPU 取下一条指令 → 虚拟地址 \hex{001xxxxx} → identity mapping 翻译 → 物理 \hex{001xxxxx} ✓
  \item \texttt{jmp \_start\_high} — 跳转到虚拟地址 \hex{C01xxxxx}
  \item CPU 取指 → \hex{C01xxxxx} → high-half mapping 翻译 → 物理 \hex{001xxxxx} ✓
  \item 从此以后，代码运行在 high-half，identity mapping 变成了"遗产"
\end{enumerate}
\end{whybox}

开启分页的关键指令序列：

\begin{lstlisting}[style=nasmstyle, caption={boot.asm：开启分页并跳转到 high-half}]
; 加载页目录物理地址到 CR3
mov eax, boot_pd
mov cr3, eax

; 开启分页 (CR0.PG = 1)
; [CPU STATE] 从下一条指令开始，所有内存访问经过 MMU
mov eax, cr0
or  eax, 0x80000000     ; bit 31 = PG
mov cr0, eax

; --- 分页已开启，identity mapping 保证 EIP 仍然有效 ---

; 跳转到 high-half 虚拟地址
mov eax, _start_high    ; _start_high 链接在 0xC01xxxxx
jmp eax
\end{lstlisting}

\begin{cpustate}
执行 \texttt{mov cr0, eax}（PG=1）后：
\begin{itemize}
  \item CR3 → \texttt{boot\_pd}（物理地址）
  \item EIP 仍在低地址（$\sim$\hex{001xxxxx}），通过 PD[0] 的 identity mapping 继续运行
  \item \texttt{jmp \_start\_high} 后，EIP 切换到 \hex{C01xxxxx}，通过 PD[768] 的 high-half mapping 运行
  \item 此后内核栈、全局变量等均位于 \hex{C0xxxxxx}+ 虚拟地址
\end{itemize}
\end{cpustate}

% ============================================================================
\section{vmm\_init 后的双重映射}

经过第~\ref{ch:vmm}~章的 \texttt{vmm\_init()}，临时 PSE 映射被 4\,KiB 细粒度页表替换，
但 identity mapping 仍然保留。此时每个物理页 $P$ 有两个虚拟地址：

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
  \toprule
  \textbf{映射类型} & \textbf{虚拟地址} \\
  \midrule
  Identity    & $P$（虚拟 $=$ 物理）\\
  High-half   & $P + \hex{C0000000}$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

这意味着同一块物理内存可以通过两个不同的虚拟地址访问——这是一种浪费，
也为将来的用户态进程留下了安全隐患。下一步就是拆除 identity mapping。

% ============================================================================
\section{指针转换：拆除前的准备}

\begin{warnbox}
在调用 \texttt{vmm\_unmap\_identity()} 之前，必须将所有仍指向低地址的指针
转换为 high-half 地址。否则拆除 identity mapping 后，解引用这些指针会
触发 Page Fault。
\end{warnbox}

在我们的内核中，需要转换的关键指针包括：

\subsection{\texttt{g\_mb2\_info}：Multiboot2 信息结构}

GRUB 传入的 Multiboot2 info 指针是物理地址（由 \texttt{boot.asm} 从 \reg{EBX} 保存）。
在 \texttt{vmm\_init()} 建立 high-half mapping 之后，需要将其转换：

\begin{lstlisting}[style=cstyle, caption={kmain.c：转换 Multiboot2 指针}]
/* vmm_init 之后、vmm_unmap_identity 之前 */
g_mb2_info = (const void*)PHYS_TO_VIRT(
    (uint32_t)(uintptr_t)g_mb2_info);
\end{lstlisting}

如果忘记转换会怎样？
\begin{itemize}
  \item \texttt{g\_mb2\_info} 仍指向 $\sim$\hex{00010000}（物理地址）
  \item 此时 identity mapping 还在，暂时不会出错
  \item 但 \texttt{vmm\_unmap\_identity()} 之后，PD[0] 被清除
  \item 下次 shell 命令访问 \texttt{g\_mb2\_info} → \hex{00010000} → Page Fault!
\end{itemize}

\subsection{PMM bitmap 指针}

PMM bitmap 后端在 \texttt{pmm\_init()} 时将 bitmap 放置在物理内存中。
由于 bitmap 后端内部存储的是虚拟地址指针（通过 identity mapping 期间可以等价于物理地址），
在 \texttt{vmm\_init()} 建立 high-half mapping 后，PMM 内部的 bitmap 指针
需要通过直接映射区的 high-half 地址来访问。

\begin{thinkbox}
如果 PMM bitmap 存储在物理地址 \hex{00200000}，在 identity mapping 拆除后，
内核应该通过哪个虚拟地址访问它？

答：\hex{C0200000}（$= \hex{00200000} + \hex{C0000000}$）
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{vmm\_unmap\_identity 实现}
\label{sec:unmap-identity}

一切指针转换完毕后，调用 \texttt{vmm\_unmap\_identity()} 拆除低地址映射：

\begin{lstlisting}[style=cstyle, caption={vmm\_unmap\_identity() 完整实现}]
void vmm_unmap_identity(void) {
    /*
     * 拆除 identity mapping（虚拟地址 0x00000000-0xBFFFFFFF）
     *
     * [WHY] identity mapping 只是 boot→high-half 过渡期的临时需要。
     *   现在内核完全运行在 high-half (0xC0000000+)，
     *   所有指针已通过 PHYS_TO_VIRT 转换，可以安全拆除。
     *   拆除后，低地址空间留给将来的用户态进程。
     */

    if (!g_vmm_ready)
        return;

    uint32_t first_kernel_pde = pd_index(KERNEL_VIRT_OFFSET);
    /* first_kernel_pde = 768 (0xC0000000 >> 22) */
    uint32_t cleared = 0;

    /* 步骤 1: 清零 PD[0..767] 中所有有效条目 */
    for (uint32_t i = 0; i < first_kernel_pde; i++) {
        if (g_kernel_pd.entries[i] & PDE_PRESENT) {
            g_kernel_pd.entries[i] = 0;
            cleared++;
        }
    }

    /* 步骤 2: 重新加载 CR3 做全局 TLB 刷新 */
    uint32_t pd_phys = VIRT_TO_PHYS(
        (uint32_t)(uintptr_t)&g_kernel_pd);
    vmm_load_page_directory(pd_phys);

    printk("[vmm] identity mapping removed "
           "(%u PDEs cleared)\n", (unsigned)cleared);
}
\end{lstlisting}

逐步分析：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{计算边界}：\texttt{KERNEL\_VIRT\_OFFSET} $= \hex{C0000000}$，
        右移 22 位得到 PD index $= 768$。
        所有低于 768 的 PDE 属于用户态地址空间。

  \item \textbf{清零 PDE}：遍历 PD[0..767]，将所有 Present 的条目置 0。
        置 0 后 CPU 查页表会发现 Present=0，触发 \#PF。

  \item \textbf{TLB 刷新}：向 \reg{CR3} 重新写入页目录物理地址。
        x86 规范：写 CR3 会使整个 TLB 无效化（除 Global 页外）。
        这比逐页调用 \texttt{invlpg} 更高效，因为我们一次性清除了几百个 PDE。
\end{enumerate}

\begin{cpustate}
执行 \texttt{vmm\_unmap\_identity()} 后：
\begin{itemize}
  \item PD[0..767] 全部为 0（Present=0）
  \item PD[768..1023] 不变（high-half 映射完好）
  \item TLB 已刷新，旧的 identity mapping 缓存被清除
  \item 访问 \hex{00000000}--\hex{BFFFFFFF} 中任何地址 → \#PF
  \item 内核代码继续通过 \hex{C0000000}+ 正常运行
\end{itemize}
\end{cpustate}

\begin{warnbox}
必须在调用此函数\textbf{之前}完成所有指针转换！

内核的初始化顺序严格为：
\begin{enumerate}
  \item \texttt{vmm\_init()} — 建立 identity + high-half 双重映射
  \item 转换所有低地址指针 → high-half 地址（如 \texttt{g\_mb2\_info}）
  \item \texttt{vmm\_unmap\_identity()} — 拆除 identity mapping
\end{enumerate}

如果顺序颠倒（先拆除再转换），转换代码本身不会崩溃（因为
\texttt{PHYS\_TO\_VIRT} 只是做加法运算），但在拆除之后访问未转换的
旧指针就会 Page Fault。调试这类问题非常困难，因为症状可能延迟很久才出现。
\end{warnbox}

% ============================================================================
\section{VGA text buffer 的特殊处理}

\begin{thinkbox}
VGA text buffer 位于物理地址 \hex{B8000}。拆除 identity mapping 后，
通过 \hex{B8000} 访问 VGA 会触发 Page Fault。
内核应该如何继续输出到屏幕？

\textbf{方案分析}：
\begin{itemize}
  \item 方案 A：通过 high-half 直接映射访问 \hex{C00B8000}
        （$= \hex{B8000} + \hex{C0000000}$）
  \item 方案 B：放弃 VGA，只使用串口（serial port）输出
\end{itemize}

我们的内核选择了方案 B：\texttt{printk} 完全通过串口（I/O 端口 \hex{3F8}）输出。
串口使用 \texttt{in}/\texttt{out} 指令访问 I/O 端口空间，不经过内存映射，
因此不受 identity mapping 拆除的影响。

如果将来需要 VGA 输出，只需将 VGA 基地址改为 \hex{C00B8000} 即可。
这正是直接映射区的方便之处——任何物理设备地址加上 \hex{C0000000} 就能访问。
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{kmain 中的初始化顺序}

我们来看 \texttt{kmain.c} 中与本章相关的关键代码片段：

\begin{lstlisting}[style=cstyle, caption={kmain.c：high-half 切换的完整流程}]
/* Stage 2: 物理内存管理器 */
pmm_init();

/* Stage 3: 虚拟内存管理器 (identity + high-half 双重映射) */
vmm_init();

/*
 * [CRITICAL] 转换阶段
 * PMM init 已结束，将 g_mb2_info 从物理地址转换为虚拟地址。
 * 之后 shell 命令通过 high-half 地址访问 Multiboot2 info。
 */
g_mb2_info = (const void*)PHYS_TO_VIRT(
    (uint32_t)(uintptr_t)g_mb2_info);

/* 拆除 identity mapping，低地址空间留给将来的用户态 */
vmm_unmap_identity();

/* Stage 4: 内核堆初始化 (kmalloc) */
kmalloc_init();
\end{lstlisting}

注意这段代码的三个关键步骤形成了一个"安全窗口"：

\begin{enumerate}
  \item \texttt{vmm\_init()} 建立双重映射 — 此后 high-half 和 identity 都可用
  \item 指针转换 — 所有低地址指针切换到 high-half 地址
  \item \texttt{vmm\_unmap\_identity()} — 关闭窗口，低地址不再可用
\end{enumerate}

% ============================================================================
\section{验证：查看映射状态}

拆除 identity mapping 后，可以用 shell 命令验证效果。
通过 \texttt{vmm\_is\_mapped()} 查询特定虚拟地址的映射状态：

\begin{lstlisting}[style=shellstyle, caption={验证 identity mapping 已拆除}]
> vmm lookup 0x00000000
  virt=0x00000000 -> NOT MAPPED

> vmm lookup 0x000B8000
  virt=0x000B8000 -> NOT MAPPED

> vmm lookup 0xC0000000
  virt=0xC0000000 -> phys=0x00000000 [P RW]

> vmm lookup 0xC00B8000
  virt=0xC00B8000 -> phys=0x000B8000 [P RW]

> vmm lookup 0xC0100000
  virt=0xC0100000 -> phys=0x00100000 [P RW]
\end{lstlisting}

可以看到：
\begin{itemize}
  \item 低地址（\hex{00000000}、\hex{000B8000}）全部显示 NOT MAPPED
  \item 对应的 high-half 地址（加 \hex{C0000000}）映射正常
  \item 物理地址 $=$ 虚拟地址 $-$ \hex{C0000000}，符合直接映射公式
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{完整地址空间示意图}

拆除 identity mapping 后，内核的地址空间最终布局如下：

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  block/.style={draw, minimum width=7cm, font=\small, anchor=south west},
  addr/.style={font=\ttfamily\scriptsize\color{gray}, anchor=east},
  arr/.style={-{Stealth[length=3pt]}, thick, blue!60!black},
]
  % 低地址：未映射
  \node[block, minimum height=2.0cm, fill=gray!10, dashed] (unmapped) at (0, 0)
    {\parbox{6.5cm}{\centering\textit{未映射（将来的用户空间）}\\
     访问触发 \#PF}};

  % 直接映射区
  \node[block, minimum height=1.5cm, fill=green!10] (direct) at (0, 2.0)
    {\parbox{6.5cm}{\centering\textbf{直接映射区}\\
     $\text{virt} = \text{phys} + \hex{C0000000}$}};

  % 动态分配区
  \node[block, minimum height=0.8cm, fill=yellow!10] (alloc) at (0, 3.5)
    {\parbox{6.5cm}{\centering 动态分配区（vmm\_alloc\_pages）}};

  % 内核堆
  \node[block, minimum height=0.8cm, fill=orange!10] (heap) at (0, 4.3)
    {\parbox{6.5cm}{\centering 内核堆（\hex{E0000000}+）}};

  % 地址标注
  \node[addr] at (-0.2, 0)    {\hex{00000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 2.0)  {\hex{C0000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 3.5)  {direct\_map\_end};
  \node[addr] at (-0.2, 4.3)  {\hex{E0000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 5.1)  {\hex{FFFFFFFF}};

  % 物理内存箭头
  \node[draw, minimum width=2.5cm, minimum height=1.5cm, fill=blue!8,
        font=\small, anchor=west] (phys) at (8.5, 2.0)
    {\parbox{2cm}{\centering 物理\\内存}};
  \draw[arr] (7.0, 2.75) -- (phys.west) node[midway, above, font=\scriptsize] {1:1};
\end{tikzpicture}
\caption{拆除 identity mapping 后的最终地址空间布局}
\label{fig:final-layout}
\end{figure}

% ============================================================================
\section{思考与练习}

\begin{exercise}
\textbf{手动计算 PDE index}

给定虚拟地址 \hex{C0100000}（内核入口点），请手工计算：
\begin{enumerate}
  \item PD index（高 10 位）的值是多少？
  \item 它落在 PD[768..1023] 中的哪个位置？
  \item 如果物理地址是 \hex{00100000}，该 PTE 的内容（含 flags Present+RW）应该是什么？
\end{enumerate}

\textit{提示}：$\hex{C0100000} \gg 22 = \hex{300} = 768$。
PT index $= (\hex{C0100000} \gg 12)\ \&\ \hex{3FF} = \hex{100} = 256$。
PTE $= \hex{00100000}\ |\ \hex{03} = \hex{00100003}$。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{模拟遗忘转换的后果}

假设开发者在 \texttt{kmain.c} 中忘记了这一行：
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
g_mb2_info = (const void*)PHYS_TO_VIRT(
    (uint32_t)(uintptr_t)g_mb2_info);
\end{lstlisting}

请分析：
\begin{enumerate}
  \item 在 \texttt{vmm\_unmap\_identity()} 调用之前，访问 \texttt{g\_mb2\_info} 会崩溃吗？为什么？
  \item 调用之后呢？具体会触发什么异常？CPU 的错误码（error code）会包含哪些信息？
  \item 如果使用 GDB 调试，应该在哪里设置断点来定位此问题？
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{VGA text mode 输出的 high-half 适配}

当前内核的 \texttt{printk} 通过串口输出，不受 identity mapping 拆除影响。
请设计并实现一个简单的 VGA text mode 驱动，要求：
\begin{enumerate}
  \item 定义 VGA buffer 的 high-half 虚拟地址常量
  \item 实现 \texttt{vga\_putchar(char c)} 和 \texttt{vga\_clear()}
  \item 考虑：如果 VGA 所在的物理页 \hex{B8000} 没有被直接映射覆盖
        （map\_end $<$ \hex{B9000}），你的驱动还能工作吗？如何修复？
\end{enumerate}

\textit{提示}：我们 \texttt{vmm\_init()} 至少映射 16\,MiB，\hex{B8000} $<$ 16\,MiB，
所以直接映射一定覆盖了 VGA 区域。
\end{exercise}
