% Stage 9 — VMA：虚拟内存区域管理
% ============================================================================
\chapter{VMA：虚拟内存区域管理}
\label{ch:vma}
% ============================================================================

\section{本章目标}

\begin{itemize}
  \item 理解 VMA 的核心价值——让 Page Fault handler 区分"合法的按需分页"与"非法访问"
  \item 掌握 \texttt{vma\_ops\_t} 可插拔后端接口（与 \texttt{pmm\_ops\_t}/\texttt{heap\_ops\_t} 同一模式）
  \item 理解 \texttt{vm\_area\_t} 结构体中各字段的含义
  \item 掌握 VMA 权限标志（\texttt{VMA\_READ}/\texttt{WRITE}/\texttt{EXEC}）与 PTE 标志位的映射关系
  \item 理解 \texttt{vma.c} dispatch 层的转发逻辑
  \item 了解红黑树后端的核心思想：5 条性质、旋转操作、$O(\log n)$ 保证
  \item 理解静态节点池的必要性（打破 kmalloc 循环依赖）
  \item 掌握 Page Fault 集成：三种诊断结果
  \item 理解引导阶段区域注册与 \texttt{vmm\_alloc\_pages} 的 VMA 自动跟踪
\end{itemize}

% ============================================================================
\section{背景知识：为什么需要 VMA？}

在第~\ref{ch:vmm}~章我们实现了二级页表：CPU 通过 PDE → PTE → 物理页完成地址翻译。
当 PTE 的 Present 位为 0 时，CPU 触发 Page Fault（\#PF, ISR 14），
但 \emph{页表本身不记录这个虚拟地址"本来应不应该"被映射}。

考虑以下两种引发 \#PF 的场景：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{合法的按需分页}——程序声明了一段堆区域，但尚未分配物理页。
        缺页时内核应分配物理页并建立映射，让程序继续运行。
  \item \textbf{非法访问}——野指针写到 \hex{00000000}，或跳转到一段
        没有任何映射的地址。内核应杀死进程或触发 panic。
\end{enumerate}

\begin{whybox}
为什么不在 Page Fault handler 里扫描页表来区分？

页表只有两种状态：映射了（Present=1）或没映射（Present=0）。
"没映射"既可能是"还没来得及映射"，也可能是"根本不该映射"。
VMA 显式注册每个合法的虚拟地址区间及其权限，
使 \#PF handler 有了第二层判据——\emph{该地址属不属于某个已注册的 VMA？}
\end{whybox}

VMA（Virtual Memory Area）的职责就是**维护一张虚拟地址区间注册表**。
每个区间记录 \texttt{[start, end)}、权限标志和可读名称。
Page Fault handler 查 VMA 表，即可做出三种判断（详见第~\ref{sec:vma-pf}~节）。

% ============================================================================
\section{\texttt{vm\_area\_t} 结构体}

VMA 系统中最基本的数据结构是 \texttt{vm\_area\_t}——描述一段虚拟内存区域：

\codefile{src/include/kernel/vma.h}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
typedef struct vm_area {
    uint32_t    start;      /* 起始虚拟地址（包含，页对齐） */
    uint32_t    end;        /* 结束虚拟地址（不包含，页对齐） */
    uint32_t    flags;      /* VMA_READ | VMA_WRITE | VMA_EXEC */
    const char* name;       /* 人类可读名称, 如 "direct-map", "kheap" */
} vm_area_t;
\end{lstlisting}

约定与 Linux 一致：\texttt{[start, end)} 左闭右开，\texttt{start} 和 \texttt{end} 都必须页对齐，
不同 VMA 之间不允许地址重叠。

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  cell/.style={draw, minimum height=0.7cm, font=\ttfamily\small, anchor=west},
]
  \node[font=\scriptsize, anchor=south, text=blue!60!black] at (0.2, 0.9)
    {\texttt{vm\_area\_t*}};
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, thick, blue!60!black] (0.2, 0.9) -- (0.2, 0.7);
  \node[cell, minimum width=2.4cm, fill=orange!12]  at (0, 0)   {\small start};
  \node[cell, minimum width=2.4cm, fill=orange!12]  at (2.4, 0) {\small end};
  \node[cell, minimum width=2.4cm, fill=yellow!15]  at (4.8, 0) {\small flags};
  \node[cell, minimum width=2.4cm, fill=green!12]   at (7.2, 0) {\small name};
  \draw[{|}-{|}, thick] (0, -0.6) -- (2.4, -0.6);
  \node[font=\scriptsize, below] at (1.2, -0.6) {4\,B};
  \draw[{|}-{|}, thick] (2.4, -0.6) -- (4.8, -0.6);
  \node[font=\scriptsize, below] at (3.6, -0.6) {4\,B};
  \draw[{|}-{|}, thick] (4.8, -0.6) -- (7.2, -0.6);
  \node[font=\scriptsize, below] at (6.0, -0.6) {4\,B};
  \draw[{|}-{|}, thick] (7.2, -0.6) -- (9.6, -0.6);
  \node[font=\scriptsize, below] at (8.4, -0.6) {4\,B};
  \draw[{|}-{|}, thick] (0, 0.9) -- (9.6, 0.9);
  \node[font=\scriptsize, above] at (4.8, 0.9) {sizeof = 16\,B};
\end{tikzpicture}
\caption{\texttt{vm\_area\_t} 内存布局（32 位平台）}
\label{fig:vm-area-layout}
\end{figure}

注意：\texttt{vm\_area\_t} 是\emph{公开的只读视图}，不包含后端内部管理字段（如红黑树颜色、
父/子指针等）。这保持了接口与实现的解耦——调用者只读 \texttt{vm\_area\_t}，
后端的内部节点可以包含任意附加字段。

% ============================================================================
\section{VMA 权限标志与 PTE 标志的关系}
\label{sec:vma-flags}

\codefile{src/include/kernel/vma.h}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
#define VMA_READ    0x01u   /* 可读 */
#define VMA_WRITE   0x02u   /* 可写 */
#define VMA_EXEC    0x04u   /* 可执行（配合 NX 位使用） */
\end{lstlisting}

VMA 标志描述的是\emph{语义层级}的权限意图；PTE 标志是\emph{硬件层级}的访问控制。
它们之间的映射关系如表~\ref{tab:vma-pte-flags}~所示。

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{VMA 标志} & \textbf{对应 PTE 操作} & \textbf{说明} \\
\midrule
\texttt{VMA\_READ}  & \texttt{PTE\_PRESENT}   & 页面存在即可读 \\
\texttt{VMA\_WRITE} & \texttt{PTE\_WRITABLE}  & 设置 R/W 位 \\
\texttt{VMA\_EXEC}  & 清除 NX 位（PAE/64-bit） & 32 位无 NX，留作扩展 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{VMA 权限标志到 PTE 标志的映射}
\label{tab:vma-pte-flags}
\end{table}

\begin{thinkbox}
在 32 位非 PAE 模式下，x86 没有 NX（No-Execute）位——所有可读页面都可以执行。
这意味着 \texttt{VMA\_EXEC} 在当前实现中其实不会产生硬件层面的约束。
那为什么还要定义它？

提示：考虑将来迁移到 PAE 或 64 位模式、以及软件层面的审计需求。
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{可插拔后端：\texttt{vma\_ops\_t} 接口}

与 PMM（第~\ref{ch:pmm}~章）和 kmalloc（第~\ref{ch:kmalloc}~章）完全相同的
"dispatch + 后端"模式：

\codefile{src/include/kernel/vma.h}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
typedef struct vma_ops {
    const char* name;
    void (*init)(void);
    int  (*add)(uint32_t start, uint32_t end,
                uint32_t flags, const char* name);
    int  (*remove)(uint32_t start);
    const vm_area_t* (*find)(uint32_t addr);
    void (*dump)(void);
    unsigned (*count)(void);
} vma_ops_t;
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners=3pt, minimum height=0.7cm,
              minimum width=3.5cm, font=\small, align=center},
  arr/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick},
]
  \node[box, fill=blue!8]   (caller) at (0, 0)
    {调用者 (kmain / vmm / shell)};
  \node[box, fill=yellow!12](api)    at (0, -1.3)
    {\texttt{vma\_add()} / \texttt{vma\_find()}};
  \node[box, fill=orange!12](disp)   at (0, -2.6)
    {\texttt{vma.c} dispatch};
  \node[box, fill=green!12] (rb)     at (-3.0,-4.0)
    {\texttt{vma\_rbtree.c}};
  \node[box, fill=green!12] (list)   at (3.0,-4.0)
    {（你的后端）};
  \draw[arr] (caller)--(api);
  \draw[arr] (api)--(disp);
  \draw[arr] (disp)--(rb);
  \draw[arr] (disp)--(list);
\end{tikzpicture}
\caption{\texttt{vma\_ops\_t} 可插拔后端调用链}
\label{fig:vma-dispatch}
\end{figure}

% ============================================================================
\section{Dispatch 层：\texttt{vma.c} 实现}

\texttt{vma.c} 的职责非常简单——校验后端是否已注册，然后转发：

\codefile{src/kernel/mm/vma.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
static const vma_ops_t* g_vma_ops = NULL;
static int g_vma_ready = 0;

void vma_register_backend(const vma_ops_t* ops) {
    g_vma_ops = ops;
}

void vma_init(void) {
    if (!g_vma_ops) {
        printk("[vma] no backend registered\n");
        return;
    }
    g_vma_ops->init();
    g_vma_ready = 1;
    printk("[vma] backend: %s, init ok\n", g_vma_ops->name);
}

int vma_add(uint32_t start, uint32_t end,
            uint32_t flags, const char* name) {
    if (!g_vma_ops || !g_vma_ready) return -1;
    return g_vma_ops->add(start, end, flags, name);
}
\end{lstlisting}

其余 \texttt{vma\_remove}/\texttt{vma\_find}/\texttt{vma\_dump}/\texttt{vma\_count}
格式完全一致—— \texttt{if (!ready) return fallback; return g\_vma\_ops->xxx(...);}。

\begin{designbox}
Dispatch 层看似"什么都没做"，但它带来三个好处：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{编译期解耦}——调用者只 \texttt{\#include "vma.h"}，不需要知道后端头文件；
  \item \textbf{运行时切换}——\texttt{vma\_register\_backend} 在 init 前随时可换后端；
  \item \textbf{安全守卫}——未初始化时所有 API 返回安全默认值，不会空指针崩溃。
\end{enumerate}
\end{designbox}

% ============================================================================
\section{红黑树后端概述}
\label{sec:vma-rbtree}

VMA 后端需要高效地支持三种操作：

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{操作} & \textbf{链表} & \textbf{排序数组} & \textbf{红黑树} \\
\midrule
\texttt{find}(addr)   & $O(n)$      & $O(\log n)$  & $O(\log n)$ \\
\texttt{add}          & $O(n)$      & $O(n)$       & $O(\log n)$ \\
\texttt{remove}       & $O(n)$      & $O(n)$       & $O(\log n)$ \\
\texttt{dump}（遍历） & $O(n)$      & $O(n)$       & $O(n)$      \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{不同数据结构的 VMA 操作复杂度对比}
\label{tab:vma-complexity}
\end{table}

内核随进程增多，VMA 数量会快速增长（Linux 进程平均 65+ VMAs）。
红黑树在所有单次操作上都保持 $O(\log n)$，是最优选择。

\subsection{红黑树的 5 条性质}

红黑树是一种自平衡二叉搜索树，每个节点带一个颜色位（红/黑），
且满足以下 5 条性质：

\begin{enumerate}
  \item 每个节点要么是红色，要么是黑色。
  \item 根节点是黑色。
  \item 所有叶子节点（NIL 哨兵）是黑色。
  \item 红色节点的两个子节点必须是黑色（\emph{不能有连续的红节点}）。
  \item 从任意节点到其所有后代叶子节点的路径上，黑色节点数相同（\emph{黑高相等}）。
\end{enumerate}

性质 4 + 5 共同保证了树的高度不超过 $2\log_2(n+1)$，
从而使查找、插入、删除都是 $O(\log n)$。

\subsection{旋转操作}

当插入或删除破坏了红黑性质时，需要通过\term{旋转}（rotation）恢复平衡。
旋转分为左旋和右旋，它们互为镜像操作：

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1cm and 1.2cm,
  every node/.style={draw, circle, minimum size=0.7cm, font=\small},
  tri/.style={draw, isosceles triangle, shape border rotate=90,
              minimum height=0.5cm, minimum width=0.6cm, inner sep=0pt,
              font=\scriptsize},
  arr/.style={-{Stealth[length=5pt]}, very thick, blue!60!black},
]
  % 左旋
  \node[fill=red!20] (x) at (0, 0) {$x$};
  \node[tri] (a) at (-1, -1.2) {$\alpha$};
  \node[fill=red!20] (y) at (1, -1.2) {$y$};
  \node[tri] (b) at (0.3, -2.4) {$\beta$};
  \node[tri] (c) at (1.7, -2.4) {$\gamma$};
  \draw (x) -- (a);
  \draw (x) -- (y);
  \draw (y) -- (b);
  \draw (y) -- (c);

  \node[draw=none, font=\Large\bfseries] at (3.5, -1) {$\Rightarrow$};
  \node[draw=none, font=\small] at (3.5, -1.8) {左旋 $x$};

  \node[fill=red!20] (y2) at (6.5, 0) {$y$};
  \node[fill=red!20] (x2) at (5.5, -1.2) {$x$};
  \node[tri] (c2) at (7.5, -1.2) {$\gamma$};
  \node[tri] (a2) at (4.8, -2.4) {$\alpha$};
  \node[tri] (b2) at (6.2, -2.4) {$\beta$};
  \draw (y2) -- (x2);
  \draw (y2) -- (c2);
  \draw (x2) -- (a2);
  \draw (x2) -- (b2);
\end{tikzpicture}
\caption{红黑树左旋示意图（右旋为其镜像）}
\label{fig:rbtree-rotate}
\end{figure}

旋转只改变指针指向，不改变 BST 的中序遍历顺序——
因此旋转前后所有 VMA 的地址排序仍然正确。

\begin{thinkbox}
如果 VMA 后端改用简单的有序链表（插入时遍历找位置），
在 VMA 数量为 $n=200$ 时，\texttt{find} 的最坏情况要遍历多少个节点？
红黑树呢？（提示：$\lceil \log_2 201 \rceil = 8$）

在什么场景下链表反而比红黑树更合适？
（提示：VMA 数量极少且变化频繁——旋转的常数开销）
\end{thinkbox}

% ============================================================================
\section{静态节点池：打破循环依赖}
\label{sec:vma-pool}

回顾初始化顺序（第~\ref{ch:kmalloc}~章）：

\codefile{src/kernel/mm/vma.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
pmm_init();        /* 1. 物理内存 */
vmm_init();        /* 2. 页表 */
kmalloc_init();    /* 3. 内核堆 */
vma_init();        /* 4. VMA — 依赖 kmalloc */
\end{lstlisting}

VMA 初始化在 \texttt{kmalloc\_init()} \emph{之后}——所以后端\emph{可以}用 \texttt{kmalloc}
分配内部节点。但存在一个微妙问题：

\begin{whybox}
如果 \texttt{kmalloc} 的堆增长（\texttt{heap\_grow}）需要调 \texttt{vmm\_alloc\_pages}，
而 \texttt{vmm\_alloc\_pages} 内部想注册 VMA（跟踪新分配的虚拟地址区间），
VMA 的 \texttt{add} 又要 \texttt{kmalloc} 分配红黑树节点——
循环依赖！

解决方案：红黑树后端使用\textbf{静态节点池}（编译期 \texttt{static} 数组），
预分配固定数量的节点（如 256 个），完全绕开 \texttt{kmalloc}。
代价是 VMA 上限固定，但内核启动阶段区域数量很少，256 足够。
\end{whybox}

静态节点池的设计非常简单：

\codefile{src/kernel/core/kmain.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
#define VMA_MAX_NODES  256

typedef struct rb_node {
    vm_area_t  area;    /* 公开视图 */
    int        color;   /* 0=BLACK, 1=RED */
    struct rb_node* parent;
    struct rb_node* left;
    struct rb_node* right;
} rb_node_t;

/* 静态数组——不依赖 kmalloc */
static rb_node_t node_pool[VMA_MAX_NODES];
static unsigned  pool_used = 0;
\end{lstlisting}

分配节点：\texttt{pool\_used < VMA\_MAX\_NODES ? \&node\_pool[pool\_used++] : NULL}。
释放节点：标记为已回收（简单实现可放入 freelist；最简实现不回收）。

% ============================================================================
\section{Page Fault 集成}
\label{sec:vma-pf}

\#PF handler（ISR 14）收到故障地址 \texttt{cr2} 和错误码 \texttt{err\_code} 后，
调用 \texttt{vma\_find(cr2)} 可以产生三种诊断结果：

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners=3pt, minimum height=0.7cm,
              minimum width=4.5cm, font=\small, align=center},
  decision/.style={draw, diamond, aspect=2.5, font=\small,
                   inner sep=2pt, fill=yellow!10},
  arr/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick},
]
  \node[decision] (find) at (0, 0) {\texttt{vma\_find(cr2)}};

  \node[box, fill=red!12]    (no)   at (-4.5, -2) {Case 1: 返回 NULL\\非法访问 → panic / kill};
  \node[decision]             (perm) at (2, -2) {权限匹配？};
  \node[box, fill=orange!12] (deny) at (0, -4) {Case 2: 权限不匹配\\如写只读区 → SIGSEGV};
  \node[box, fill=green!12]  (ok)   at (5, -4) {Case 3: 合法缺页\\demand-paging → 分配物理页};

  \draw[arr] (find) -- node[left, font=\scriptsize] {NULL} (no);
  \draw[arr] (find) -- node[right, font=\scriptsize] {非 NULL} (perm);
  \draw[arr] (perm) -- node[left, font=\scriptsize] {否} (deny);
  \draw[arr] (perm) -- node[right, font=\scriptsize] {是} (ok);
\end{tikzpicture}
\caption{\#PF handler 中的 VMA 三种诊断}
\label{fig:pf-vma-diag}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Case 1: 无 VMA}（\texttt{vma\_find} 返回 NULL）——
        该地址不属于任何已注册区域，是真正的非法访问。
        内核态触发则 panic；用户态触发则杀死进程。

  \item \textbf{Case 2: 权限不匹配}——地址属于某个 VMA，但操作违反权限。
        例如写入一个仅 \texttt{VMA\_READ} 的区域。
        对应 Linux 的 \texttt{SIGSEGV}。

  \item \textbf{Case 3: 合法缺页（demand paging candidate）}——
        地址属于 VMA 且权限匹配，只是物理页尚未分配。
        分配物理页 → 建立映射 → 返回，程序继续运行。
\end{enumerate}

当前实现中我们尚未启用 demand paging，所有映射在 \texttt{vmm\_alloc\_pages} 时
一步到位。但 VMA 框架为将来的按需分页奠定了基础。

% ============================================================================
\section{引导阶段区域注册}
\label{sec:vma-boot}

在 \texttt{kmain.c} 中，VMA 初始化后立即注册两个引导时建立的内核区域：

\codefile{src/kernel/core/kmain.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
vma_init();

if (vma_is_ready()) {
    /* 1. 直接映射区: 内核代码/数据 + 直接映射的物理内存 */
    vma_add(KERNEL_VIRT_OFFSET, vmm_direct_map_end(),
            VMA_READ | VMA_WRITE | VMA_EXEC, "direct-map");

    /* 2. 内核堆区 */
    vma_add(KHEAP_START,
            KHEAP_START + KCONFIG_HEAP_INITIAL_PAGES * VMM_PAGE_SIZE,
            VMA_READ | VMA_WRITE, "kheap");
}
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item \texttt{direct-map}：覆盖 \hex{C0000000} 到 \texttt{vmm\_direct\_map\_end()}，
        包含内核代码（需要 EXEC）、只读数据和读写数据。权限给足 \texttt{rwx}，
        更细粒度的分段保护留给将来的 \texttt{.text}/\texttt{.rodata} 拆分。

  \item \texttt{kheap}：覆盖 \hex{E0000000} 开始的初始堆区域。
        堆只做数据 \texttt{rw}，无需 \texttt{x}。
        堆增长时应同步调用 \texttt{vma\_add} 或更新 end 来跟踪新区域。
\end{itemize}

\begin{designbox}
注册 VMA 的时机是"谁建立映射，谁负责注册"：
\begin{itemize}
  \item \texttt{vmm\_init()} 建立直接映射 → \texttt{kmain} 注册 \texttt{direct-map}
  \item \texttt{kmalloc\_init()} 建立堆映射 → \texttt{kmain} 注册 \texttt{kheap}
  \item \texttt{vmm\_alloc\_pages()} 将来可在内部自动调用 \texttt{vma\_add}
\end{itemize}
这比集中在一处注册更不容易遗漏——映射与注册在同一上下文中完成。
\end{designbox}

% ============================================================================
\section{\texttt{vmm\_alloc\_pages}/\texttt{free\_pages} 的 VMA 自动跟踪}

当前 \texttt{vmm\_alloc\_pages} 只做 PMM 分配 + 页表映射，不通知 VMA。
理想的流程是在分配/释放时自动跟踪：

\codefile{src/kernel/mm/vmm.c}
\begin{lstlisting}[style=cstyle]
void* vmm_alloc_pages(unsigned count) {
    uint32_t vaddr = bump_next();                 /* 选虚拟地址 */
    for (unsigned i = 0; i < count; i++) {
        uint32_t phys = pmm_alloc_page();
        vmm_map_page(vaddr + i * PAGE_SIZE, phys,
                     PTE_PRESENT | PTE_WRITABLE);
    }
    /* 自动注册 VMA */
    if (vma_is_ready()) {
        vma_add(vaddr, vaddr + count * PAGE_SIZE,
                VMA_READ | VMA_WRITE, "vmm-alloc");
    }
    return (void*)vaddr;
}
\end{lstlisting}

\texttt{vmm\_free\_pages} 的逆操作则调用 \texttt{vma\_remove(vaddr)}。
这样 Page Fault handler 对所有动态映射都有完整的 VMA 覆盖，
不会误判合法区域为非法访问。

% ============================================================================
\section{验证：Shell 命令}
\label{sec:vma-verify}

\subsection{\texttt{vma list}——列出所有 VMA}

\begin{tcblisting}{consolebox}
«\tpk{>}» «\tin{vma list}»
=== VMA list (rbtree, 2 entries) ===
  [0xC0000000, 0xD0000000) rwx  direct-map      (256 MiB)
  [0xE0000000, 0xE0010000) rw-  kheap           (64 KiB)
\end{tcblisting}

初始状态有两个 VMA：直接映射区和内核堆。地址按升序排列（红黑树中序遍历），
权限用 \texttt{rwx} 紧凑表示。

\subsection{\texttt{vma find <addr>}——查找指定地址}

\begin{tcblisting}{consolebox}
«\tpk{>}» «\tin{vma find 0xC1000000}»
0xC1000000 -> VMA [0xC0000000, 0xD0000000) 'direct-map'
  size: 262144 KiB, offset: 0x1000000, flags: rwx

«\tpk{>}» «\tin{vma find 0xA0000000}»
0xA0000000 -> no VMA (unmapped / untracked)
\end{tcblisting}

\subsection{\texttt{vma test}——自测试}

\begin{tcblisting}{consolebox}
«\tpk{>}» «\tin{vma test}»
[vma-test] === VMA selftest ===
[vma-test] test 1: add + find
[vma-test] PASS
[vma-test] test 2: find outside
[vma-test] PASS
[vma-test] test 3: overlap detection
[vma-test] PASS
[vma-test] test 4: remove + find
[vma-test] PASS
[vma-test] === ALL PASS ===
\end{tcblisting}

测试使用 \hex{F1000000}--\hex{F1010000}（64\,KiB）作为临时区域，
验证 add/find/overlap/remove 四个基本操作的正确性。

% ============================================================================
\section{内核虚拟地址空间全景与 VMA 覆盖}

将第~\ref{ch:kmalloc}~章的地址空间图补充 VMA 信息后：

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  block/.style={draw, minimum width=7cm, font=\small, anchor=south west},
  addr/.style={font=\ttfamily\scriptsize\color{gray}, anchor=east},
  vma/.style={font=\scriptsize\itshape\color{blue!60!black}, anchor=west},
]
  \node[block, minimum height=1.6cm, fill=red!10] (dm) at (0, 0)
    {\parbox{6.5cm}{\centering\textbf{直接映射区}\\
     \texttt{virt = phys + 0xC0000000}}};
  \node[block, minimum height=1.0cm, fill=yellow!15] (alloc) at (0, 1.6)
    {\parbox{6.5cm}{\centering\textbf{VMM 动态分配区}\\
     \texttt{vmm\_alloc\_pages} bump}};
  \node[block, minimum height=1.6cm, fill=green!15] (heap) at (0, 2.6)
    {\parbox{6.5cm}{\centering\textbf{内核堆}\\
     \texttt{kmalloc}/\texttt{kfree}}};
  \node[block, minimum height=0.8cm, fill=gray!10] (unmapped) at (0, 4.2)
    {\parbox{6.5cm}{\centering 未映射 / 保留}};

  \node[addr] at (-0.2, 0)    {\hex{C0000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 1.6)  {\hex{D0000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 2.6)  {\hex{E0000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 4.2)  {\hex{F0000000}};
  \node[addr] at (-0.2, 5.0)  {\hex{FFFFFFFF}};

  \node[vma] at (7.3, 0.8) {VMA: \texttt{direct-map} (rwx)};
  \node[vma] at (7.3, 2.1) {VMA: 各 \texttt{vmm-alloc} (rw)};
  \node[vma] at (7.3, 3.4) {VMA: \texttt{kheap} (rw)};
\end{tikzpicture}
\caption{内核虚拟地址空间与 VMA 覆盖关系}
\label{fig:vma-vaddr-space}
\end{figure}

% ============================================================================
\section{思考与练习}

\begin{exercise}
\textbf{实现有序链表后端 \texttt{vma\_list.c}}

实现一个简单的有序单链表后端（满足 \texttt{vma\_ops\_t} 接口）：
\begin{enumerate}
  \item 使用静态数组 \texttt{node\_pool[128]}，每个节点包含 \texttt{vm\_area\_t} 和 \texttt{next} 指针
  \item \texttt{add}：遍历链表找到正确位置（按 \texttt{start} 升序），插入前检查重叠
  \item \texttt{find}：线性扫描，\texttt{start <= addr < end} 即命中
  \item \texttt{remove}：找到 \texttt{start} 匹配的节点，从链表中摘除
\end{enumerate}
在 \texttt{kconfig.h} 中添加 \texttt{VMA\_BACKEND} 选项，\texttt{0}=list, \texttt{1}=rbtree。
用 \texttt{vma test} 验证通过。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{\#PF handler 中集成 VMA 检查}

修改 \texttt{irq.c} 中的 Page Fault handler：
\begin{enumerate}
  \item 读取 \texttt{CR2}（故障地址）
  \item 调用 \texttt{vma\_find(cr2)} 获取 VMA
  \item 如果返回 NULL：打印 ``\texttt{SEGFAULT: addr=0x... not in any VMA}'' 并 panic
  \item 如果返回非 NULL 但权限不匹配：打印 ``\texttt{PERMISSION DENIED}'' 并 panic
  \item 如果权限匹配：打印 ``\texttt{demand-page candidate}''（暂不实现实际分页）
\end{enumerate}
测试：将 \hex{A0000000} 解引用，确认触发 Case 1 的 panic 输出。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{VMA 区域合并}

当新增 VMA 与相邻 VMA 满足以下条件时自动合并：
\begin{itemize}
  \item 新 VMA 的 \texttt{start} == 已有 VMA 的 \texttt{end}（或反之）
  \item 两者的 \texttt{flags} 完全相同
\end{itemize}
合并后更新 \texttt{end}（或 \texttt{start}）并移除多余节点。
这减少了 VMA 总数，使红黑树更扁平、查找更快。

思考：合并可能影响 \texttt{vma\_remove(start)} 的语义——
如果用户按原始 \texttt{start} 移除，但该区域已被合并到更大的 VMA 中，
应该怎么处理？
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{VMA 统计与碎片分析}

给 \texttt{vma\_ops\_t} 新增 \texttt{stats} 函数指针，收集以下信息：
\begin{enumerate}
  \item 已注册 VMA 总数
  \item 已覆盖的虚拟地址总量（KiB）
  \item VMA 之间最大空洞的大小——即相邻 VMA 之间最大的 \texttt{gap}
  \item 节点池利用率（\texttt{pool\_used / VMA\_MAX\_NODES}）
\end{enumerate}
在 \texttt{vma count} 命令中显示这些统计信息。
地址空间碎片化可定义为：
$$\text{fragmentation} = 1 - \frac{\max(\text{gap})}
  {\text{total unmapped space}} $$
\end{exercise}
